[
    {
        "id": "18405a3dad0a15722aaf0ad3d01dcf8f03b73995f5a0af0dad9334122978ff63",
        "title": "Comment bien utiliser un objectif grand-angle ou ultra grand-angle ?",
        "description": "<p><img alt=\"photo paysage ultra grand angle\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image\" height=\"201\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2018/07/photo-paysage_ultra-grand-angle_laurent-breillat.jpg\" width=\"301\" /></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Quand on aime la photo de <strong>paysage</strong>, on travaille souvent avec l'objectif grand-angle, voire \u00e0 l'ultra grand-angle. On a tous vu ces images avec une profondeur presque irr\u00e9elle et une perspective tr\u00e8s forte. Voyons ensemble quelques astuces pour obtenir quelque chose de similaire et bien travailler au grand-angle.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"29px\",\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 29px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"39px\",\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 39px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><span id=\"more-1700\"></span></p>\n<p><!-- wp:embed {\"url\":\"https://youtu.be/c21T7CwFdXw\",\"type\":\"video\",\"providerNameSlug\":\"youtube\",\"responsive\":true,\"className\":\"wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\">\n<div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\nhttps://youtu.be/c21T7CwFdXw\n</div>\n</figure>\n<p><!-- /wp:embed --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Tout d'abord, quand je parle d'un objectif grand-angle, je parle d'une <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/la-longueur-focale/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\" title=\"La longueur focale\">focale</a> de <strong>24mm</strong> ou inf\u00e9rieur en \u00e9quivalent 24x36, soit <strong>en dessous de 16mm</strong> sur <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/full-frame-aps-c-micro-4-3-taille-du-capteur/\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">capteur APS-C</a>, et en-dessous de 12mm sur un capteur micro 4/3. Au 18mm de votre 18-55 on s'en approche d\u00e9j\u00e0 cela dit. Comme ce type de focale fixe est surtout utilis\u00e9 pour le <strong>paysage</strong>, je prendrai souvent des exemples de ce type, mais ces conseils s'appliquent aussi aux <strong>autres types de photos</strong>.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>Utilisez un ULTRA grand-angle</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":10950,\"className\":\"size-large wp-image-10950\",\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large wp-image-10950\"><img alt=\"photo paysage ultra grand angle\" class=\"wp-image-10950\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2018/07/photo-paysage_ultra-grand-angle_laurent-breillat-610x407.jpg\" /><figcaption class=\"wp-element-caption\">Photo prise \u00e0 11mm sur APS-C (environ 17mm en \u00e9quivalent 24x36).</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>En effet, le 18mm du kit est d\u00e9j\u00e0 grand-angle, et vous pourrez d\u00e9j\u00e0 obtenir de jolies perspectives avec, mais vous n'aurez jamais un effet aussi <strong style=\"font-size: 16px;\">saisissant</strong><span style=\"font-size: 16px;\"> qu'avec une focale inf\u00e9rieure. Si vous \u00eates vraiment passionn\u00e9 par la photo de paysage, vous pouvez peut-\u00eatre investir dans un ultra grand-angle, comme par exemple le <a href=\"https://amzn.to/2vi4vj5\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">Sigma 10-20mm f/4-5.6</a>, le <a href=\"https://amzn.to/2wSCBe8\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">Tokina 11-16mm f/2.8</a>, le <a href=\"https://amzn.to/2TMKVot\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">Tamron 10-24 f/3.5-4.5</a>, ou encore le </span><a href=\"https://amzn.to/38Hdqs8\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">Canon 10-18mm&nbsp;f/4.5-5,6</a> si vous \u00eates sur reflex.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Mais \u00e9videmment, <strong>l'optique ne fait pas tout</strong>, et travailler \u00e0 l'ultra grand-angle ne vous donnera pas <em>automatiquement</em> des images avec la majest\u00e9 qu'on peut voir sur ces clich\u00e9s dont vous r\u00eavez. \u00c7a se saurait ;) Il peut \u00eatre un peu difficile de profiter au maximum des objectifs grand-angle, voyons donc ensemble quelques astuces pour relever ce d\u00e9fi.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>Rapprochez-vous</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":10953,\"className\":\"size-large wp-image-10953\",\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large wp-image-10953\"><img alt=\"photo paysage grand angle\" class=\"wp-image-10953\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2018/07/photo-paysage-irlande_grand-angle_laurent-breillat-610x343.jpg\" /><figcaption class=\"wp-element-caption\">Ici \u00e0 9mm sur micro 4/3 (18mm en 24x36), je suis tr\u00e8s proche des rochers au premier plan, ce qui leur donne une grande place dans l'image et renforce la perspective.</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Comme vous le savez peut-\u00eatre si vous avez lu <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/les-secrets-de-la-perspective/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\" title=\"Les secrets de la perspective\">les secrets de la perspective</a>, celle-ci n'est <strong>pas influenc\u00e9e directement par la focale</strong>. Elle est en fait influenc\u00e9e par la <strong>distance avec votre sujet</strong>. Plus vous en serez proche, plus la perspective sera apparente. De plus, si vous \u00eates trop loin, votre sujet sera trop petit dans l'image. Vu la focale, il est quasiment impossible d'\u00eatre \"trop pr\u00e8s\" de votre sujet, donc n'h\u00e9sitez pas et <strong>rapprochez-vous&nbsp;!</strong></p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Mais vous l'aurez compris, si \u00e7a renforce la perspective, \u00e7a veut dire que ce sont les objets <strong>les plus proches</strong> qui vont prendre de l'importance. Que la montagne soit \u00e0 10km de vous ou \u00e0 9998m ne fera aucune diff\u00e9rence ;)</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>Soignez vos premiers plans</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ce qui signifie donc qu'il est strictement <strong style=\"font-size: 16px;\">impossible</strong><span style=\"font-size: 16px;\"> d'obtenir cet effet majestueux de l'ultra grand-angle sans avoir de </span><strong style=\"font-size: 16px;\">1er plan suffisamment proche</strong><span style=\"font-size: 16px;\">. Car de toute fa\u00e7on, vu son angle de vue, cet objectif va capturer la majorit\u00e9 de l'arri\u00e8re-plan certes, mais aussi une partie du 1er plan. Et il va prendre de l'importance \u00e0 cause de cette perspective forc\u00e9e.</span></p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":10952,\"sizeSlug\":\"large\",\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"photo italie grand angle\" class=\"wp-image-10952\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2018/07/photo-barques-italie_grand-angle_laurent-breillat.jpg-411x548.jpg\" /><figcaption class=\"wp-element-caption\">Placer ces barques au premier plan me permet de faire rentrer le spectateur dans l'image.</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Donc s'il n'est pas int\u00e9ressant (le 1er plan), votre image ne le sera pas non plus, c'est \u00e9vident. L'id\u00e9e est de composer votre image de fa\u00e7on \u00e0 mettre en valeur \u00e0 la fois la <strong>grandeur du paysage</strong>, mais aussi \u00e0 vous <strong>focaliser sur un d\u00e9tail</strong> du 1er plan. Chercher ce 1er plan int\u00e9ressant, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important&nbsp;!</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>Utilisez les lignes de force</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":10954,\"className\":\"size-large wp-image-10954\",\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large wp-image-10954\"><img alt=\"photo architecture grand angle\" class=\"wp-image-10954\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2018/07/photo-musee_grand-angle_laurent-breillat.jpg-610x407.jpg\" /><figcaption class=\"wp-element-caption\">Ici, les lignes convergentes combin\u00e9es avec la focale tr\u00e8s grand-angle (9mm sur micro 4/3, encore une fois) permettent de renforcer la perspective.</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>En fait, ce qu'il se passe c'est que ces lignes (routes, rivi\u00e8res, voies ferr\u00e9es, etc.) se rapetissent plus vite dans l'image, donnant comme un effet de \"fuite\". C'est ce qui permet d'avoir presque l'impression de <strong>\"rentrer\" dans l'image</strong>. Cet effet renforce vraiment cette impression particuli\u00e8re de profondeur que peut donner la photo au grand-angle.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>On l'a d\u00e9j\u00e0 vu auparavant, les lignes sont un moyen de <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/attirer-loeil-ou-ne-pas-le-distraire/\" title=\"Attirer l\u2019\u0153il (ou ne pas le distraire)\">guider le regard</a> dans l'image. Cet effet est particuli\u00e8rement <strong>renforc\u00e9 par le grand-angle</strong>. En effet, le fait que vous vous rapprochiez naturellement force la perspective, et donc l'effet de profondeur de champ donn\u00e9 par les lignes s'en trouve plus saisissant.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:optinmonster/campaign-selector {\"slug\":\"woijpqiqvamih5j3ybmm\",\"editorskit\":{\"acf_visibility\":\"hide\",\"loggedin\":false,\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedout\":true,\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} /--></p>\n<p><!-- wp:optinmonster/campaign-selector {\"slug\":\"f7mbhawtbqoz546mo9uh\",\"editorskit\":{\"acf_visibility\":\"hide\",\"loggedin\":false,\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedout\":true,\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} /--></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>Utilisez l'hyperfocale</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>L'avantage de l'objectif grand-angle, c'est qu'une grande partie de l'image est facilement nette (comme on l'a d\u00e9j\u00e0 vu en profondeur en parlant de <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/profondeur-de-champ-flou-darriere-plan-bokeh/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\" title=\"La profondeur de champ et le flou d\u2019arri\u00e8re-plan\">profondeur de champ</a>). Pour maximiser cet effet, vous pouvez utiliser l'<a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/lhyperfocale/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\" title=\"L\u2019hyperfocale\">hyperfocale </a>: je ne vais pas refaire le cours dessus, mais l'id\u00e9e est d'avoir votre image <strong>nette du plus pr\u00e8s de vous jusqu'\u00e0 l'infini</strong>.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Pour vous donner une id\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un exemple, en faisant la mise au point \u00e0 31cm de vous avec un 10mm (mont\u00e9 sur un <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/video-full-frame-aps-c-la-taille-du-capteur-consequences/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\">capteur APS-C</a>), et en fermant \u00e0 f/16, vous aurez toute votre image nette de 27cm de l'appareil photo \u00e0 l'infini.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Pour prendre un exemple moins extr\u00eame, avec un 18mm toujours ferm\u00e9 \u00e0 f/16, il vous faudra faire la mise au point \u00e0 1m25 de fa\u00e7on \u00e0 avoir l'image nette de 77cm \u00e0 l'infini.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Utiliser ce principe vous permettra de bien <strong>mettre en valeur votre premier-plan</strong> comme on l'a dit plus haut, sans risquer d'avoir un arri\u00e8re-plan flou.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>Pensez au ras des p\u00e2querettes</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Non, \u00e7a ne veut pas dire mettre votre cerveau sur off :P Simplement, une prise de vue <strong>tr\u00e8s pr\u00e8s du sol</strong> peut \u00eatre un effet tr\u00e8s int\u00e9ressant. Et il est encore plus saisissant lors de l'utilisation d'un objectif grand-angle. \u00c7a peut donc \u00eatre une bonne id\u00e9e pour faire des clich\u00e9s qui sortent un peu du lot.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":10951,\"className\":\"size-large wp-image-10951\",\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large wp-image-10951\"><img alt=\"photo ultra grand angle\" class=\"wp-image-10951\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2018/07/photo_ultra-grand-angle_laurent-breillat-610x458.jpg\" /><figcaption class=\"wp-element-caption\">Ici \u00e0 9mm sur micro 4/3 (18mm en 24x36), je me suis plac\u00e9 proche de mon sujet et proche du sol pour renforcer l'impression que la \"casquette\" de m\u00e9tal me domine.</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Voil\u00e0, j'esp\u00e8re que ces conseils vous aideront \u00e0 profiter un maximum du grand-angle pour cr\u00e9er ce que vous souhaitez. Et vous, <strong>est-ce que vous aimez cet effet de grand-angle&nbsp;?</strong> Laissez un commentaire et donnez votre point de vue !</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>(Et puis si ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 fait, abonnez-vous \u00e0 la <strong>newsletter</strong> pour \u00eatre avertis des prochains articles et recevoir mon <strong>guide</strong> gratuit ;) )</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et n'oubliez pas de <strong>partager</strong> l'article ! :)</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p>L\u2019article <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/objectif-grand-angle/\" rel=\"nofollow\">Comment bien utiliser un objectif grand-angle ou ultra grand-angle ?</a> est apparu en premier sur <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr\" rel=\"nofollow\">Apprendre la photo, le blog photo</a>.</p>",
        "pubDate": "",
        "link": "https://apprendre-la-photo.fr/objectif-grand-angle/",
        "language": "fr",
        "categorie": "ART",
        "data": "objectif grand angle : bien utilis grand angle ? accueil articl chois mat\u00e9riel appareil photo objectif accessoir maitris appareil techniqu photo composit astuc maitris trait autour trait trait bas trait avanc deven plus cr\u00e9atif pratiqu photo cultur photo r\u00e9flex format deven photograph accompl sublim photos r\u00e9vel \u00e2me photograph photo argent formations commenc menu articl commenc ? formations poto propos contact commenc accueil > blog > astuc > bien utilis object grand-angl ultra grand-angl ? bien utilis object grand-angl ultra grand-angl ? laurent breillat derni mis jour le: 21-11-2022 64 bienvenu apprendre.photo ! ici, voudr dout lir guid r\u00e9pond 5 problem cour d\u00e9but : cliqu t\u00e9l\u00e9charg guid gratuit ! merc visite, bient\u00f4t apprendre.photo ! \ud83d\ude42 aim photo paysag , travaill souvent l\u2019object grand-angle, voir l\u2019ultr grand-angle. imag profondeur presqu irr\u00e9el perspect forte. voyon ensembl quelqu astuc obten quelqu chos similair bien travaill grand-angle. d\u2019abord, parl d\u2019un object grand-angle, parl d\u2019un focal 24mm inf\u00e9rieur \u00e9quivalent 24\u00d736, dessous 16mm capteur aps-c , en-dessous 12mm capteur micro 4/3. 18mm 18-55 s\u2019en approch d\u00e9j\u00e0 dit. typ focal fix surtout utilis paysag , prendr souvent exempl type, conseil s\u2019appliquent autr typ photos . utilis ultra grand-angl photo pris 11mm aps-c (environ 17mm \u00e9quivalent 24\u00d736). effet, 18mm kit d\u00e9j\u00e0 grand-angle, pourr d\u00e9j\u00e0 obten jol perspect avec, n\u2019aur jam effet sais qu\u2019avec focal inf\u00e9rieure. vrai passion photo paysage, pouv peut-\u00eatr invest ultra grand-angle, exempl sigm 10-20mm f/4-5.6 , tokin 11-16mm f/2.8 , tamron 10-24 f/3.5-4.5 , canon 10-18mm f/4.5-5,6 reflex. \u00e9videmment, l\u2019optiqu , travaill l\u2019ultr grand-angl don automat imag majest qu\u2019on voir clich dont r\u00eavez. saur \ud83d\ude09 difficil profit maximum object grand-angle, voyon ensembl quelqu astuc relev d\u00e9fi. rapprochez-vous 9mm micro 4/3 (18mm 24\u00d736), proch rocher premi plan, don grand plac l\u2019imag renforc perspective. sav peut-\u00eatr lu secret perspect , celle-c n\u2019est influenc direct focal . influenc distanc . plus proche, plus perspect apparente. plus, loin, pet l\u2019image. focale, quas impossibl d\u2019\u00eatr \u201ctrop pres\u201d sujet, n\u2019h\u00e9sit rapprochez-vous ! l\u2019aur compris, renforc perspective, veut dir objet plus proch prendr l\u2019importance. montagn 10km 9998m fer aucun diff\u00e9rent \ud83d\ude09 soign premi plan signif qu\u2019il strict impossibl d\u2019obten effet majestu l\u2019ultr grand-angl 1er plan suffis proch . tout fa\u00e7on, angle vue, object va captur major l\u2019arri\u00e8re-plan certes, part 1er plan. va prendr l\u2019import caus perspect forc\u00e9e. plac barqu premi plan permet rentr spectateur l\u2019image. s\u2019il n\u2019est int\u00e9ress (le 1er plan), imag non plus, c\u2019est \u00e9vident. l\u2019id compos imag fa\u00e7on mettr grandeur paysag , focalis d\u00e9tail 1er plan. cherch 1er plan int\u00e9ressant, c\u2019est \u00e9l\u00e9ment import ! utilis lign ici, lign convergent combin focal grand-angl (9mm micro 4/3, fois) permettent renforc perspective. fait, qu\u2019il pass c\u2019est lign (routes, rivi\u00e8res, voi ferr\u00e9es, etc.) rapet plus vit l\u2019image, don effet \u201cfuite\u201d. c\u2019est permet d\u2019avoir presqu l\u2019impress \u201crentrer\u201d l\u2019imag . effet renforc vrai impress particuli profondeur don photo grand-angle. l\u2019a d\u00e9j\u00e0 auparavant, lign moyen guid regard l\u2019image. effet particuli renforc grand-angl . effet, rapproch naturel perspective, l\u2019effet profondeur champ don lign s\u2019en trouv plus saisissant. utilis l\u2019hyperfocal l\u2019avantag l\u2019object grand-angle, c\u2019est qu\u2019un grand part l\u2019imag facil net (comm l\u2019a d\u00e9j\u00e0 profondeur parl profondeur champ ). maximis effet, pouv utilis l\u2019 hyperfocal : vais refair cour dessus, l\u2019id d\u2019avoir imag net plus pres jusqu\u2019\u00e0 l\u2019infin . don id\u00e9 gr\u00e2c exemple, fais mis point 31cm 10mm (mont capteur aps-c ), ferm f/16, tout imag net 27cm l\u2019appareil photo l\u2019infini. prendr exempl extr\u00eame, 18mm toujour ferm f/16, faudr mis point 1m25 fa\u00e7on l\u2019imag net 77cm l\u2019infini. utilis princip permettr bien mettr premier-plan l\u2019a dit plus haut, risqu d\u2019avoir arri\u00e8re-plan flou. pens ras p\u00e2queret non, veut dir mettr cerveau off \ud83d\ude1b simplement, pris vu pres sol effet int\u00e9ressant. plus sais lor l\u2019utilis d\u2019un object grand-angle. bon id\u00e9 clich sortent lot. 9mm micro 4/3 (18mm 24\u00d736), plac proch proch sol renforc l\u2019impress \u201ccasquette\u201d m\u00e9tal domine. voil\u00e0, j\u2019esper conseil aid profit maximum grand-angl cr\u00e9 souhaitez. vous, est-ce aim effet grand-angl ? laiss commentair don point vu ! (et puis n\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait, abonnez-vous newslet avert prochain articl recevoir guid gratuit \ud83d\ude09 ) n\u2019oubl partag l\u2019articl ! \ud83d\ude42 laurent breillat j'ai cr\u00e9 apprendre.photo 2010 aid d\u00e9but photo, cr\u00e9 n'av trouv : articles, vid\u00e9os format p\u00e9dagogiques, concentrent l'essentiel, battent br\u00each id\u00e9 re\u00e7ues, humour personnalite. depuis, j'ai form plus 14 000 photograph format disponibl formations.photo. t\u00e9l\u00e9charg l'articl pdf inscriv pr\u00e9nom email recevoir articl pdf, ains guid \"faites-vous plais photographi !\" pr\u00e9nom * e-mail * inscriv newsletter, accept \u00e9gal recevoir conseil aid am\u00e9lior photograph offre promotionnel livr formations. email jam revendu. pouv d\u00e9sabon instant. (voir mention l\u00e9gal compl\u00e8tes) \u03b4 aim articl ? vot articl ( 121 notes, moyen : 4,74 5) loading... guid gratuit recev guid \u00e9vit 5 erreur d\u00e9butants, ains articl blog. pr\u00e9nom * e-mail * inscriv newsletter, accept \u00e9gal recevoir conseil aid am\u00e9lior photograph offre promotionnel livr formations. email jam revendu. pouv d\u00e9sabon instant. (voir mention l\u00e9gal complet bas page.) \u03b4 articl similair 10 conseil prendr photos silhouet lir plus photo nuit (paysage, architecture, portrait, etc.) lir plus photos d\u2019orag lir plus laiss commentair annul r\u00e9pons adress e-mail publi\u00e9e. champ obligatoir indiqu * commentair * * e-mail * sit web notifiez-moi commentair ven vi email. pouv abon commenter. \u03b4 64 commentair muriel dit : 2 juin 2022 23 h 45 mi merc articl vrai clair. vais pouvoir exercer. continu \u00e7a. c top r\u00e9pondr marin dit : 1 novembr 2020 22 h 12 mi merc articl clair synthet l\u2019usag grand angle ! vien m\u2019y mettr plein format (avec object tamron 17-35mm plus abord canon 16-35 int\u00e9resse) retrouv diff\u00e9rent compr\u00e9hens exp\u00e9rient articl ! bel suit ! r\u00e9pondr charroi dit : 16 ao\u00fbt 2020 14 h 05 mi merc conseil . vien m\u2019offr nikon 14-24 mm vais pouvoir essai . cdlt eric. r\u00e9pondr cristine bouabdalla dit : 6 juillet 2018 9 h 29 mi bonjour, par new york souhait profit photos grand angle. object cher cot pratiqu ( chang d\u2019object arr\u00eat pend journ\u00e9es), j\u2019ai pens compact dit expert grand angle. qu\u2019en pensez-vous ? appareil particuli recommand ? ah oui\u2026 d\u00e9butante\u2026 merc indulgent ! lol ! merc !!! r\u00e9pondr suzann dit : 17 d\u00e9cembr 2017 13 h 56 mi j\u2019ai profit prix sp\u00e9cial fin d\u2019ann m\u2019achet 10-18mm aps-c complet ains collection\u2026 c\u2019et plus curios plut\u00f4t fan imag rapproch d\u00e9tail pris t\u00e9l\u00e9object macro\u2026 d\u00e9p\u00each\u00e9e, m\u00eame, l\u2019essai ru montr\u00e9al. j\u2019ai vit compr premi plan, imag fades. ras p\u00e2querettes, recon don beau point vu inattendus n\u2019av go\u00fbt tra\u00een bou (la slush\u2026 connaissent). retiens, cas, lign exploiter. merc laurent conseil pr\u00e9cieux! r\u00e9pondr delfly dit : 8 novembr 2017 18 h 02 mi bonsoir effet int\u00e9ress uga\u2026 meilleur uga bo\u00eeti d750\u2026mon coeur balanc tokina\u2026. merc d\u2019avanc r\u00e9pons syb d. r\u00e9pondr ben dit : 1 novembr 2016 21 h 56 mi merc conseils. vien m\u2019\u00e9quip d\u2019un object grand angle, apres lu article. sort magasin, j\u2019ai vis immeuble. c\u2019est fantastique. chang tout. gros merci. r\u00e9pondr philipp gasparoux dit : 26 juillet 2016 10 h 30 mi bonjour prend toujour aut plais lir don l\u2019impress d\u2019\u00eatr nul question :av entendu parl l\u2019irix 15mm f/2.4 blackstone,? cordial philipp r\u00e9pondr pisanu dit : 7 septembr 2015 20 h 32 mi merci. n\u2019av pens l\u2019objet premi plan profondeur l\u2019image; vais essai 10-24. r\u00e9pondr martin dit : 14 avril 2015 18 h 24 mi est-ce qu\u2019un t\u00e9l\u00e9object permet grand angle ?? merc r\u00e9pondr narhof dit : 27 d\u00e9cembr 2014 14 h 20 mi bonjour, atous vien achet canon 10\u00d722 boiti 70d hel temp essais paris extra object pet bijoux javou cher .mais merc infos r\u00e9pondr narhof dit : 27 d\u00e9cembr 2014 14 h 32 mi oui 10\u00d722 ap faut multipli 1,6 16mm peux vrament plais jai 18\u00d7250 different impression apre cest question budget r\u00e9pondr travelem dit : 6 d\u00e9cembr 2014 13 h 11 mi vien m\u2019offr pet derni chez canon, 10-18 is stm plus d\u2019avoir bon critiqu qualit optiqu (il fer bien voir mieux 10-22 canon) prix abord 300\u20ac stabilisation. vais pouvoir commenc m\u2019amus week-end! r\u00e9pondr rmanf30 dit : 1 d\u00e9cembr 2014 22 h 15 mi j\u2019ador photos paysages, moment possed qu\u2019un 18-105mm, vais tard m\u2019achet ultra grand angle. hic sup cher \u2026 merc article. r\u00e9pondr gael dit : 2 octobr 2014 11 h 01 mi sup articl (et articles, g\u00e9n\u00e9ral)! merc partage. contr regret plus d\u2019exempl r\u00e9glag utilises, serait-c photos exemple. \ud83d\ude09 r\u00e9pondr michel dit : 29 juillet 2014 8 h 47 mi bonjour, enfin d\u00e9cid m\u2019\u00e9quip d\u2019un grand angle. choix d\u00e9finit n\u2019est cour recherches, tomb produit curieux dont comprend l\u2019usag : http://www.priceminister.com/offer/buy/249658325/objectif-macro-et-grand-angle-0-45x-58mm-pochette-housse-noire-pour-canon-neuf-lf37.html exempl 12 \u20ac livraison compris ! dout bien qu\u2019il s\u2019ag d\u2019un ga uga dont prix d\u00e9pass 500 \u20ac. qu\u2019un peut-il don indiqu sourc m\u2019expliqu diff\u00e9rences, l\u2019usag et/ou compl\u00e9mentarite. merc aid conseils, michel r\u00e9pondr cath dit : 19 mai 2014 22 h 16 mi bonsoir ! petit question rapport grand angle, j\u2019achet l\u2019object 10/22 mm ef chez canon reflex apsc, aurais-j grand angle 10/22 est-ce autr object grand format celui-c multipli 1.6 crois n\u2019aur 10/22 rapport plus grand. (je sais bien clair d\u00e9sol\u00e9e). merc r\u00e9pons bon soir r\u00e9pondr voir plus commentair menu articl commenc ? formations poto propos contact blog chois mat\u00e9riel maitris appareil astuc maitris trait deven plus cr\u00e9atif suivez-nous ! plan sit | mention l\u00e9gal | polit confidential | \u00a9 copyright apprendre-la-photo 2010-2022 | r\u00e9alis axom retrouv \u00e9gal tout format photo cliqu , masterclass photo plus grand photograph monde, joel meyerowitz , stev mccurry albert watson maitres.photo c'est nous, cook ! rien voir p\u00e9pit chocolat (malheureusement) : sert fonction sit correctement, mesur l'audienc (anonymement) , propos contenus allez d\u00e9vor (mais p\u00e9pit chocolat coup) . ok ? non merc chois ok cliqu modifi pr\u00e9f\u00e9rent mati cook ferm cook utilis certain cook n\u00e9cessair fonction sit (par exempl gard connecte), d'autr permettent d'avoir statist d'utilis (par exempl savoir derni articl succes flop total), d'autr permettent prolong l'exp\u00e9rient sit (par exempl sugger suivr instagram prochain :) ). n\u00e9cessair n\u00e9cessair toujour activ cook n\u00e9cessair absolu essentiel fonction normal site. assurent fonctionnal basiqu s\u00e9cur site, anonymement. cook dur descript cookielawinfo-checkbox-analytic 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"analytics\". cookielawinfo-checkbox-autr 1 year set by the gdpr cook consent plugin plugin to stor the user consent for cook in the category \"others\". cookielawinfo-checkbox-fonctionnel 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"functional\". cookielawinfo-checkbox-functional 11 month the cook is set by gdpr cook consent to record the user consent for the cook in the category \"functional\". cookielawinfo-checkbox-necessair 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"necessary\". cookielawinfo-checkbox-necessary 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"necessary\". cookielawinfo-checkbox-other 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"other. cookielawinfo-checkbox-perform 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"performance\". cookielawinfo-checkbox-publicit 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"advertising\". cookielawinfo-checkbox-statist 1 year this cook is set by the gdpr cook consent plugin to check if the user has given consent to use cook under the \"statistiques\" category. cookielawinfoconsent 1 year record the default button stat of the corresponding category & the status of ccpa. it work only in coordin with the primary cookie. csrftoken past this cook is associated with django web development platform for python. used to help protect the websit against cross-sit request forgery attack elementor nev this cook is used by the website' wordpress theme. it allow the websit owner to implement or chang the website' content in real-time. ep201 30 minut this cook is set by wufoo for load balancing, sit traffic and preventing sit abuse. jsessionid session the jsessionid cook is used by new relic to stor session identifi so that new relic can monitor session count for an application. viewed_cookie_policy 11 month the cook is set by the gdpr cook consent plugin and is used to stor wheth or not user has consented to the use of cookies. it do not stor any personal data. _grecaptca 5 month 27 day this cook is set by the googl recaptch servic to identify bot to protect the websit against malicious spam attacks. perform perform cook perform utilis comprendr analys indiqu performance, afin don meilleur exp\u00e9rient navigation. cook dur descript ac_enable_tracking 1 month this cook is set by activ campaign to denot that traffic is enabled for the website. autr autr autr cook n\u2019ont plac cat\u00e9gorie. cook dur descript cmp609620646 1 month no descript compass 1 hour no descript cx_88898495 1 year no descript cx_91046129 1 year no descript ep203 3 month no descript available. omseen-ntav5mcxoirgoniq7dgk 1 month no descript omseen-pvdet75ykrmazzsl9oj 1 month no descript omseen-v0wn8odloxmuc04idqsk 1 month no descript omseen-woijpqiqvamih5j3ybmm 1 month no descript prism_609620646 1 month no descript smcx_209922_last_shown_at session no descript smcx_229250_last_shown_at session no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.7vxn9ve8msrz8qqwvhm5s5 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.chweyabamacp833ajnuyg8 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.dg8pjqk2sfdbn5va3xkz3b 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.kq5uwsrnuptts3jx5yv72a 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.mtju67syrwjb3i37qwxkk7 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.tgydyq2jfm44afbqkysdgc 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.ycnlwoss2295vxrgmek8wc 1 day no descript wwsgd_visit 9 hour no descript available. _dc_gtm_ua-17544727-1 1 minut no descript _pinterest_ct_u 1 year no descript available. _pin_unauth 1 year this cook is placed by pinterest tag when the user cannot be matched. it contain uniqu uuid to group action across pages. publiqu publiqu cook publiqu utilis prolong l\u2019exp\u00e9rient site, exempl facebook, instagram google, montr pub cibl\u00e9es. exempl sugger suivr instagram n\u2019est cas, regard meilleur vid\u00e9os youtub :) cook dur descript centervisitorid 7977 year 6 month 24 day 6 hour 23 minut this is ttp cook used to track the individual session the website. it help the websit to compil statistical dat from multipl visits. this dat is used for lead gener part of marketing purpose. fr 3 month facebook set this cook to show relev advertis to user by tracking user behaviour across the web, sit that hav facebook pixel or facebook social plugin. ide 1 year 24 day googl doubleclick ide cook are used to stor inform about how the user use the websit to present them with relev ad and according to the user profile. loc 1 year 1 month addthis set this geoloc cook to help understand the locat of user who shar the information. nid 6 month nid cookie, set by google, is used for advertising purposes; to lim the numb of tim the user se an ad, to mut unwanted ads, and to measur the effectiveness of ads. test_cook 15 minut the test_cook is set by doubleclick.net and is used to determin if the user' brows support cookies. visitor_info1_live past cook set by youtub to measur bandwidth that determin wheth the user get the new or old plai interface. ysc session ysc cook is set by youtub and is used to track the view of embedded videos youtub pages. yt-remote-connected-devic nev youtub set this cook to stor the video preferent of the user using embedded youtub video. yt-remote-device-id nev youtub set this cook to stor the video preferent of the user using embedded youtub video. yt.innertube::nextid nev this cookie, set by youtube, register uniqu id to stor dat what videos from youtub the user has seen. yt.innertube::request nev this cookie, set by youtube, register uniqu id to stor dat what videos from youtub the user has seen. _fbp 3 month this cook is set by facebook to display advertis when eith facebook or digital platform powered by facebook advertising, after visiting the website. statist statist cook statist (analytiques) utilis qu\u2019on compren visiteur interag site. exempl savoir nombr visiteurs, d\u2019o\u00f9 viennent, etc. cook dur descript at-rand nev addthis set this cook to track pag visits, sourc of traffic and shar counts. consent 2 year youtub set this cook vi embedded youtube-videos and register anonymous statistical data. uvc 1 year 1 month set by addthis.com to determin the usag of addthis.com service. vuid 2 year vimeo install this cook to collect tracking inform by setting uniqu id to embed videos to the website. _ga 2 year the _ga cookie, installed by googl analytics, calculat visitor, session and campaign dat and also keep track of sit usag for the site' analytic report. the cook stor inform anonymously and assign randomly generated numb to recogniz uniqu visitors. _gcl_au 3 month provided by googl tag manag to exper advertis efficiency of websit using their services. _gid 1 day installed by googl analytics, _gid cook stor inform how visitor use website, whil also creating an analytic report of the website' performance. som of the dat that are collected includ the numb of visitors, their source, and the pag they vis anonymously. _omappvp 11 year the _omappvp cook is set to distinguish new and returning user and is used in conjunct with _omappv cookie. _omappv 20 minut the _omappv cookie, used in conjunct with the _omappvp cookies, is used to determin if the visitor has visited the websit before, or if it is new visitor. fonctionnel fonctionnel cook fonctionnel permettent certain fonctionnal sit (partag r\u00e9seau sociaux, commentaires, not articles, etc.) cook dur descript bp_user-registered 13 year 8 month 8 day this cook is used to set which user can access the privat pag of the website. it is functional cookie. bp_user-rol 13 year 8 month 8 day this is functional cookie. it is used to set restrict to the user acessing certain pag lik back office, account pag etc. bp_ut_sess 13 year 8 month 8 day this is functional cookie. this cook is used to set restrict to the user acessing certain pag lik back office, account pag etc. s 1 hour used by yahoo to provid ads, content or analytics. sb 2 year this cook is used by facebook to control it functionalities, collect languag setting and shar pages. __atuvc 1 year 1 month addthis set this cook to ensur that the updated count is seen when one shar pag and return to it, befor the shar count cach is updated. __atuv 30 minut addthis set this cook to ensur that the updated count is seen when one shar pag and return to it, befor the shar count cach is updated. __cf_bm 30 minut this cookie, set by cloudflare, is used to support cloudflar bot management. enregistr & appliqu propuls"
    },
    {
        "id": "a6f4b002bdf77f99cb3b2a61ebe52e03919cfc449e44043794eeacf5903f06e0",
        "title": "Les 7 d\u00e9cisions de la retouche",
        "description": "<p><img alt=\"\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image\" height=\"201\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P1360305-2-360x201.jpg\" width=\"360\" /></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Construire une photo pour qu\u2019elle ressemble \u00e0 ce qu\u2019on souhaite, c\u2019est une s\u00e9rie de d\u00e9cisions que le photographe prend. Aujourd'hui on va voir ensemble les <strong>7 d\u00e9cisions \u00e0 prendre au post-traitement</strong>.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Rentrons directement dans le vif du sujet !</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"25px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 25px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:embed {\"url\":\"https://www.youtube.com/watch?v=a0qiHsDOIhA\",\"type\":\"video\",\"providerNameSlug\":\"youtube\",\"responsive\":true,\"align\":\"center\",\"className\":\"wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-embed aligncenter is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\">\n<div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\nhttps://www.youtube.com/watch?v=a0qiHsDOIhA\n</div>\n</figure>\n<p><!-- /wp:embed --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#1 Les tonalit\u00e9s</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>A la prise de vue, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de l\u2019exposition de la photo, mais \u00e7a ne veut pas dire que le travail soit fini dans ce domaine. Tout simplement parce que :</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:list --></p>\n<ul>\n<li>on a pu se planter</li>\n<li>on peut changer d\u2019avis sur la luminosit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de la photo et ce qui serait le plus pertinent pour cette sc\u00e8ne</li>\n<li>on a pu avoir une sc\u00e8ne trop contrast\u00e9e sur laquelle on a fait un r\u00e9glage qui techniquement nous permettait d\u2019avoir le meilleur potentiel au traitement, mais ne donne pas un tr\u00e8s bon rendu sans retouche (c\u2019est qui arrive souvent avec l\u2019exposition \u00e0 droite, si vous ne connaissez pas la m\u00e9thode j\u2019en parle sur la cha\u00eene et dans la formation G\u00e9rer les lumi\u00e8res difficiles :) )</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:list --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et EN PLUS de tout \u00e7a, on peut aussi avoir envie de g\u00e9rer autre chose que la luminosit\u00e9 globale, mais aussi les hautes lumi\u00e8res et les ombres s\u00e9par\u00e9ment par exemple, pour attirer doucement l\u2019attention sur ces zones.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Par exemple si je vous montre l\u2019avant/apr\u00e8s de cette photo, bon il y a pas mal de choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, mais vous voyez notamment que les arbustes qui sont d\u00e9j\u00e0 dans les ombres le sont encore plus, et que la lionne est un peu plus dans les hautes lumi\u00e8res qu\u2019\u00e0 l\u2019origine.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>J\u2019ai pris expr\u00e8s une photo en noir et blanc car \u00e7a rend la diff\u00e9rence plus \u00e9vidente, mais \u00e7a marche aussi en couleurs bien s\u00fbr.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:gallery {\"linkTo\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\"><!-- wp:image {\"id\":23082,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23082\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/GH59760-2.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":23083,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23083\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/GH59760.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></figure>\n<p><!-- /wp:gallery --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#2 La balance des blancs</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>La balance des blancs est un outil que les puristes diront utile pour corriger une dominante de couleur, voire qu\u2019il faut la faire avec une charte des gris \u00e0 la prise de vue. C\u2019est bien si vous faites de la photo pro en studio (et encore), mais enfin c\u2019est pas trop le sujet ici ^^</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>En r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est bien plus que \u00e7a. L\u2019id\u00e9e est simplement de choisir quelle dominante de couleur l\u2019image va avoir.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Vous avez le curseur de la Temp\u00e9rature, qui va vous permettre de r\u00e9chauffer l\u2019image (l\u2019amener vers des teintes jaunes-orang\u00e9es) ou la refroidir (l\u2019amener vers des teintes bleut\u00e9es).</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Vous avez aussi le curseur de Teinte qui fait la m\u00eame chose sur l\u2019axe Magenta-Vert, m\u00eame si on l\u2019utilise un peu plus rarement.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Alors bien s\u00fbr, on peut l\u2019utiliser pour compenser un peu quand il y a une grosse dominante. Par exemple, sur ce (vieux) portrait shoot\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re des rues la nuit, la dominante est clairement trop orang\u00e9e.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23079,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23079\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/5D33783-822x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>J\u2019ai donc opt\u00e9 pour une balance des blancs plus neutre, qui donne un bien meilleur rendu. Notez que j\u2019ai quand m\u00eame gard\u00e9 un peu de chaleur dans la lumi\u00e8re.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23077,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23077\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/5D33783-2-822x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>J\u2019aurais pu compl\u00e8tement neutraliser cette chaleur et avoir des tons de peau qui sont techniquement plus naturels (et qui d\u2019ailleurs seraient \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu\u2019on obtiendrait avec une charte de gris), MAIS qui font perdre toute la lumi\u00e8re de la sc\u00e8ne (qui, souvenez-vous, est une des d\u00e9cisions de la prise de vue dont on a parl\u00e9 dans la premi\u00e8re vid\u00e9o !).</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23078,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23078\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/5D33783-3-822x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Comme vous pouvez le voir, \u00e7a change BEAUCOUP l\u2019esth\u00e9tique de l\u2019image, et pourtant ce n\u2019est qu\u2019un seul curseur.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et on peut aussi l\u2019utiliser de mani\u00e8re plus cr\u00e9ative. Par exemple ici, la balance des blancs automatique de l\u2019appareil \u00e9tait pas mal, mais je voulais renforcer un peu le c\u00f4t\u00e9 \u201cbleu clair glacier\u201d d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans la photo. Du coup je l\u2019ai juste refroidie un peu, et tir\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement vers le vert, et voil\u00e0 !</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Sur la premi\u00e8re version on a surtout l\u2019impression qu\u2019il fait gris, et sur la deuxi\u00e8me on a plut\u00f4t l\u2019impression qu\u2019il fait froid je trouve. Parce que le changement nous sugg\u00e8re une impression.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:gallery {\"linkTo\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\"><!-- wp:image {\"id\":23092,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23092\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P1360305.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":23091,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23091\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P1360305-2.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></figure>\n<p><!-- /wp:gallery --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#3 Le contraste</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ensuite, on peut \u00e9galement jouer sur le contraste, que ce soit le contraste g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019image, ou le contraste plus local qu\u2019on appelle Clart\u00e9 et/ou Texture dans certains logiciels.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Le contraste d\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, si on devait le traduire dans des termes compr\u00e9hensibles par tout le monde, va faire \u201cressortir\u201d l\u2019image. Ca va para\u00eetre plus dynamique, c\u2019est souvent ce qu\u2019on recherche, MAIS parfois \u00e7a peut \u00eatre l\u2019inverse, par exemple si on recherche un rendu pastel et des couleurs douces, c\u2019est souvent contre-productif d\u2019augmenter le contraste g\u00e9n\u00e9ral.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Par exemple, dans ma s\u00e9rie Paria faite \u00e0 Varanasi, j\u2019ai souvent diminu\u00e9 le Contraste. Il est de -40 ici ! Si je le remets \u00e0 z\u00e9ro, vous voyez que la diff\u00e9rence est assez subtile mais on perd un peu de la douceur de la sc\u00e8ne. Dans le ciel pas trop, mais en bas de l\u2019image \u00e7a \u201cressort\u201d davantage, mais ce n\u2019est pas ce que je recherchais.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:gallery {\"linkTo\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\"><!-- wp:image {\"id\":23090,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23090\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P1230853.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":23088,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23088\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P1230853-2.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></figure>\n<p><!-- /wp:gallery --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>On peut aussi jouer sur le contraste plus local pour mettre en valeur les textures par exemple. Sur cette photo, j\u2019ai mont\u00e9 la Clart\u00e9 \u00e0 +30 pour mettre en valeur les rides de la peau du gorille.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>L\u2019effet reste subtil, mais \u00e7a fait une vraie diff\u00e9rence dans le rendu final de l\u2019image.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:gallery {\"linkTo\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\"><!-- wp:image {\"id\":23087,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23087\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P1070627.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":23086,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23086\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P1070627-2.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></figure>\n<p><!-- /wp:gallery --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#4 La saturation</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ensuite, on peut aussi jouer sur la saturation au sens large, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 quel point les couleurs vont ressortir. C\u2019est la diff\u00e9rence entre un rouge vif et un rouge pastel presque rose, si vous pr\u00e9f\u00e9rez.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>On peut jouer sur la saturation de toutes les couleurs avec l\u2019outil Saturation, mais aussi sur la Vibrance, un outil plus subtil et en g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9f\u00e9rable, qui va surtout augmenter la saturation des couleurs peu satur\u00e9es, en prot\u00e9geant les tons de peaux.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et on peut m\u00eame jouer dessus localement, ou seulement sur la saturation du vert ou du bleu par exemple, mais on en reparle juste apr\u00e8s.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ici, j\u2019ai juste mis la vibrance \u00e0 +25. Vous voyez, c\u2019est subtil, mais le ciel comme l\u2019eau et les bateaux ont des couleurs qui p\u00e8tent un peu plus. Ca correspond bien \u00e0 l\u2019esprit de la sc\u00e8ne qui est beaucoup bas\u00e9e sur les couleurs et l\u2019ambiance ensoleill\u00e9e (d\u2019ailleurs c\u2019est l\u00e0 qu\u2019on voit que ces d\u00e9cisions au traitement d\u00e9pendent aussi des d\u00e9cisions de la prise de vue :) ).</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:gallery {\"linkTo\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\"><!-- wp:image {\"id\":23097,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23097\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P4120109.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":23096,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23096\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P4120109-2.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></figure>\n<p><!-- /wp:gallery --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#5 Travail cr\u00e9atif sur les couleurs</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Au-del\u00e0 d\u2019un travail global sur la saturation, on peut aussi faire un travail plus cr\u00e9atif sur les couleurs, par exemple en ne changeant la saturation que de certaines d\u2019entre elles.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>C\u2019est quelque chose que je fais souvent en safari, car certaines ann\u00e9es l\u2019herbe est trop vert et d\u00e9tourne trop l\u2019attention je trouve (et aussi je n\u2019aime pas trop les verts vifs sur les photos). Ici j\u2019ai simplement diminu\u00e9 la saturation des verts de -20 pour obtenir une herbe un peu plus jaunie. (\u00e7a se fait en deux secondes dans Lightroom ou n\u2019importe quel logiciel correct hein</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:gallery {\"linkTo\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\"><!-- wp:image {\"id\":23081,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23081\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/5DB1290.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":23080,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23080\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/5DB1290-2.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></figure>\n<p><!-- /wp:gallery --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>D\u2019ailleurs sur la photo que je vous ai montr\u00e9e juste avant, j\u2019ai jou\u00e9 sur les rouges, qu\u2019on voit bien dans la barri\u00e8re \u00e0 gauche de l\u2019image. J\u2019ai diminu\u00e9 la saturation des rouges, mais j\u2019ai aussi d\u00e9cal\u00e9 un peu leur teinte pour qu\u2019ils soient un peu plus rouges-orang\u00e9s.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Vous voyez c\u2019est assez subtil, pas besoin d\u2019en faire trop, mais en \u00e9tant moins vifs, ils d\u00e9tournent moins l\u2019attention du sujet, et en \u00e9tant plus oranges, ils se fondent davantage dans les autres teintes du d\u00e9cor, ce qui am\u00e8ne un peu moins l\u2019attention sur la barri\u00e8re tout en renfor\u00e7ant l\u2019effet d\u2019une gamme de couleurs unique dans la photo mais aussi dans la s\u00e9rie compl\u00e8te.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:gallery {\"linkTo\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\"><!-- wp:image {\"id\":23089,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23089\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P1230853-3.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":23090,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23090\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P1230853.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></figure>\n<p><!-- /wp:gallery --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#6 Le noir et blanc</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Evidemment, vous pouvez aussi d\u00e9cider de vous passer compl\u00e8tement de couleur et de passer en noir et blanc. Ca peut \u00eatre pour plein de raisons :</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:list --></p>\n<ul>\n<li>La couleur est trop d\u00e9rangeante</li>\n<li>Ca convient mieux \u00e0 la sc\u00e8ne pour plein de raisons</li>\n<li>Ca rend la coh\u00e9rence de la s\u00e9rie plus facile</li>\n<li>Ou juste vous pr\u00e9f\u00e9rez\u2026</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:list --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Je ne vais pas vous faire la liste l\u00e0, il y a une vid\u00e9o compl\u00e8te sur la cha\u00eene, je vous laisse aller la voir si \u00e7a vous int\u00e9resse, je vous mets le lien un peu partout &#x1f642;</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Par exemple ici, j\u2019ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le noir et blanc car sinon je trouve qu\u2019on est trop distrait par la couleur pour vraiment se concentrer sur les deux chats. Ca fait \u00e9videmment une \u00e9norme diff\u00e9rence, m\u00eame pas besoin de se justifier l\u00e0-dessus.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:gallery {\"linkTo\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\"><!-- wp:image {\"id\":23085,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23085\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/A7401069.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":23084,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23084\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/A7401069-2.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></figure>\n<p><!-- /wp:gallery --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#7 Guider l\u2019oeil</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et enfin la derni\u00e8re d\u00e9cision, c\u2019est tout ce qui va permettre de guider l\u2019oeil dans l\u2019image. Globalement, \u00e7a va beaucoup se r\u00e9sumer \u00e0 jouer sur ce qui attire l\u2019oeil ou le repousse, un concept dont je parlais d\u00e9j\u00e0 dans un article sur Apprendre.Photo il y a\u2026 10 ans !</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Une grosse partie de \u00e7a va \u00eatre d\u2019assombrir certaines zones et d\u2019en \u00e9claircir d\u2019autres, car l\u2019oeil a tendance \u00e0 aller sur les zones les plus claires (sauf si l\u2019image est majoritairement blanche avec un truc noir au milieu bien s\u00fbr).</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ca peut aussi \u00eatre retirer de la saturation \u00e0 un endroit, comme je l\u2019ai fait tout \u00e0 l\u2019heure avec la barri\u00e8re pr\u00e8s du chien.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Pour vous donner une id\u00e9e du potentiel, voici une photo que j\u2019ai juste pass\u00e9e en noir et blanc, puis avec des r\u00e9glages de tonalit\u00e9s et de contraste globaux, puis enfin avec des r\u00e9glages locaux pour guider l\u2019oeil.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:gallery {\"linkTo\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped\"><!-- wp:image {\"id\":23095,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23095\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P1360587.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":23093,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23093\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P1360587-2.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":23094,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23094\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/11/P1360587-3.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></figure>\n<p><!-- /wp:gallery --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Vous voyez que \u00e7a fait une grosse diff\u00e9rence sur ce qui est mis en avant dans l\u2019image.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Voil\u00e0, c\u2019\u00e9taient donc les 7 d\u00e9cisions que vous pouvez prendre \u00e0 la retouche pour construire des images qui fonctionnent !</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Vous avez d\u00e9j\u00e0 des exemples de vos photos o\u00f9 vous avez utilis\u00e9 une (ou plusieurs !) de ces d\u00e9cisions photographiques pour construire une photo qui fonctionne ? Mettez-nous le lien !</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p>L\u2019article <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/les-7-decisions-de-la-retouche/\" rel=\"nofollow\">Les 7 d\u00e9cisions de la retouche</a> est apparu en premier sur <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr\" rel=\"nofollow\">Apprendre la photo, le blog photo</a>.</p>",
        "pubDate": "",
        "link": "https://apprendre-la-photo.fr/les-7-decisions-de-la-retouche/",
        "language": "fr",
        "categorie": "ART",
        "data": "7 d\u00e9cis prendr post-trait accueil articl chois mat\u00e9riel appareil photo objectif accessoir maitris appareil techniqu photo composit astuc maitris trait autour trait trait bas trait avanc deven plus cr\u00e9atif pratiqu photo cultur photo r\u00e9flex format deven photograph accompl sublim photos r\u00e9vel \u00e2me photograph photo argent formations commenc menu articl commenc ? formations poto propos contact commenc accueil > blog > diver > 7 d\u00e9cis retouch 7 d\u00e9cis retouch laurent breillat derni mis jour le: 03-11-2022 0 bienvenu apprendre.photo ! ici, voudr dout lir guid r\u00e9pond 5 problem cour d\u00e9but : cliqu t\u00e9l\u00e9charg guid gratuit ! merc visite, bient\u00f4t apprendre.photo ! \ud83d\ude42 construir photo qu\u2019el ressembl qu\u2019on souhaite, c\u2019est ser d\u00e9cis photograph prend. aujourd\u2019hui va voir ensembl 7 d\u00e9cis prendr post-trait . rentron direct vif ! #1 tonal pris vue, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid l\u2019exposit photo, veut dir travail fin domaine. simpl : pu plant chang d\u2019av luminos g\u00e9n\u00e9ral photo plus pertinent scen pu scen contrast laquel r\u00e9glag techniqu permet d\u2019avoir meilleur potentiel traitement, don rendu retouch (c\u2019est arriv souvent l\u2019exposit droite, connaiss m\u00e9thod j\u2019en parl cha\u00een format ger lumi difficil \ud83d\ude42 ) plus \u00e7a, envi ger chos luminos globale, haut lumi ombre s\u00e9par exemple, attir douc l\u2019attent zones. exempl montr l\u2019avant/apres photo, mal chos faites, voi not arbust d\u00e9j\u00e0 ombre plus, lion plus haut lumi qu\u2019\u00e0 l\u2019origine. j\u2019ai pris expres photo noir blanc rend diff\u00e9rent plus \u00e9vidente, march couleur bien s\u00fbr. #2 balanc blanc balanc blanc outil purist diront util corrig domin couleur, voir qu\u2019il faut chart gris pris vue. c\u2019est bien photo pro studio (et encore), enfin c\u2019est ^^ r\u00e9alite, c\u2019est bien plus \u00e7a. l\u2019id simpl chois domin couleur l\u2019imag va avoir. curseur temp\u00e9rature, va permettr r\u00e9chauff l\u2019imag (l\u2019amen ver teint jaunes-orang\u00e9es) refroid (l\u2019amen ver teint bleut\u00e9es). curseur teint chos l\u2019ax magenta-vert, l\u2019utilis plus rarement. bien s\u00fbr, l\u2019utilis compens gross dominante. exemple, (vieux) portr shoot lumi ru nuit, domin clair orang\u00e9e. j\u2019ai opt\u00e9 balanc blanc plus neutre, don bien meilleur rendu. not j\u2019ai gard chaleur lumi\u00e8re. j\u2019aur pu complet neutralis chaleur ton peau techniqu plus naturel (et d\u2019ailleur pres qu\u2019on obtiendr chart gris), perdr tout lumi scen (qui, souvenez-vous, d\u00e9cis pris vu dont parl premi vid\u00e9o !). pouv voir, chang beaucoup l\u2019esthet l\u2019image, pourt n\u2019est qu\u2019un seul curseur. l\u2019utilis mani plus cr\u00e9ative. exempl ici, balanc blanc automat l\u2019appareil mal, voul renforc c\u00f4t \u201cbleu clair glacier\u201d d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent photo. coup l\u2019ai refroid peu, tir l\u00e9ger ver vert, voil\u00e0 ! premi version surtout l\u2019impress qu\u2019il gris, deuxiem plut\u00f4t l\u2019impress qu\u2019il froid trouve. chang sugger impression. #3 contrast ensuite, \u00e9gal jou contraste, contrast g\u00e9n\u00e9ral l\u2019image, contrast plus local qu\u2019on appel clart et/ou textur certain logiciels. contrast d\u2019un mani g\u00e9n\u00e9rale, dev traduir term compr\u00e9hensibl monde, va \u201cressortir\u201d l\u2019image. ca va para\u00eetr plus dynamique, c\u2019est souvent qu\u2019on recherche, parfois l\u2019inverse, exempl recherch rendu pastel couleur douces, c\u2019est souvent contre-product d\u2019augment contrast g\u00e9n\u00e9ral. exemple, ser pari fait varanasi, j\u2019ai souvent diminu contraste. -40 ! remet z\u00e9ro, voi diff\u00e9rent assez subtil perd douceur sc\u00e8ne. ciel trop, bas l\u2019imag \u201cressort\u201d davantage, n\u2019est recherchais. jou contrast plus local mettr textur exemple. photo, j\u2019ai mont clart +30 mettr rid peau gorille. l\u2019effet rest subtil, vrai diff\u00e9rent rendu final l\u2019image. #4 satur ensuite, jou satur sen large, c\u2019est-\u00e0-dir point couleur ressortir. c\u2019est diff\u00e9rent entre roug vif roug pastel presqu rose, pr\u00e9f\u00e9rez. jou satur tout couleur l\u2019outil saturation, vibrance, outil plus subtil g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9f\u00e9rable, va surtout augment satur couleur satur\u00e9es, proteg ton peaux. jou dessus localement, satur vert bleu exemple, reparl apres. ici, j\u2019ai mis vibranc +25. voyez, c\u2019est subtil, ciel l\u2019eau bateau couleur p\u00e8tent plus. ca correspond bien l\u2019espr scen beaucoup bas couleur l\u2019ambianc ensoleil (d\u2019ailleur c\u2019est qu\u2019on d\u00e9cis trait d\u00e9pendent d\u00e9cis pris vu \ud83d\ude42 ). #5 travail cr\u00e9atif couleur au-del\u00e0 d\u2019un travail global saturation, travail plus cr\u00e9atif couleurs, exempl chang satur certain d\u2019entr elles. c\u2019est quelqu chos souvent safari, certain ann\u00e9 l\u2019herb vert d\u00e9tourn l\u2019attent trouv (et n\u2019aim vert vif photos). j\u2019ai simpl diminu satur vert -20 obten herb plus jaunie. (\u00e7a second lightroom n\u2019import logiciel correct hein d\u2019ailleur photo montr avant, j\u2019ai jou rouges, qu\u2019on bien barri gauch l\u2019image. j\u2019ai diminu satur rouges, j\u2019ai d\u00e9cal teint qu\u2019il plus rouges-oranges. voi c\u2019est assez subtil, besoin d\u2019en trop, vifs, d\u00e9tournent l\u2019attent sujet, plus oranges, fondent davantag autr teint d\u00e9cor, amen l\u2019attent barri renforc l\u2019effet d\u2019un gamm couleur uniqu photo ser compl\u00e8te. #6 noir blanc evidemment, pouv d\u00e9cid pass complet couleur pass noir blanc. ca plein raison : couleur d\u00e9rang ca convient mieux scen plein raison ca rend coh\u00e9rent ser plus facil pr\u00e9f\u00e9rez\u2026 vais list l\u00e0, vid\u00e9o complet cha\u00eene, laiss aller voir int\u00e9resse, met lien partout \ud83d\ude42 exempl ici, j\u2019ai pr\u00e9fer noir blanc sinon trouv qu\u2019on distr couleur vrai concentr chats. ca \u00e9vident \u00e9norm diff\u00e9rence, besoin justifi l\u00e0-dessus. #7 guid l\u2019oeil enfin derni d\u00e9cision, c\u2019est va permettr guid l\u2019oeil l\u2019image. globalement, va beaucoup r\u00e9sum jou attir l\u2019oeil repousse, concept dont parl d\u00e9j\u00e0 articl apprendre.photo a\u2026 10 an ! gross part va d\u2019assombr certain zon d\u2019en \u00e9clairc d\u2019autres, l\u2019oeil tendanc aller zon plus clair (sauf l\u2019imag majoritair blanch truc noir milieu bien s\u00fbr). ca retir satur endroit, l\u2019ai l\u2019heur barri pres chien. don id\u00e9 potentiel, voic photo j\u2019ai pass noir blanc, puis r\u00e9glag tonal contrast globaux, puis enfin r\u00e9glag local guid l\u2019oeil. voi gross diff\u00e9rent mis l\u2019image. voil\u00e0, c\u2019et 7 d\u00e9cis pouv prendr retouch construir imag fonctionnent ! d\u00e9j\u00e0 exempl photos utilis (ou plusieur !) d\u00e9cis photograph construir photo fonction ? mettez-nous lien ! laurent breillat j'ai cr\u00e9 apprendre.photo 2010 aid d\u00e9but photo, cr\u00e9 n'av trouv : articles, vid\u00e9os format p\u00e9dagogiques, concentrent l'essentiel, battent br\u00each id\u00e9 re\u00e7ues, humour personnalite. depuis, j'ai form plus 14 000 photograph format disponibl formations.photo. t\u00e9l\u00e9charg l'articl pdf inscriv pr\u00e9nom email recevoir articl pdf, ains guid \"faites-vous plais photographi !\" pr\u00e9nom * e-mail * inscriv newsletter, accept \u00e9gal recevoir conseil aid am\u00e9lior photograph offre promotionnel livr formations. email jam revendu. pouv d\u00e9sabon instant. (voir mention l\u00e9gal compl\u00e8tes) \u03b4 aim articl ? vot articl ( 1 notes, moyen : 5,00 5) loading... guid gratuit recev guid \u00e9vit 5 erreur d\u00e9butants, ains articl blog. pr\u00e9nom * e-mail * inscriv newsletter, accept \u00e9gal recevoir conseil aid am\u00e9lior photograph offre promotionnel livr formations. email jam revendu. pouv d\u00e9sabon instant. (voir mention l\u00e9gal complet bas page.) \u03b4 articl similair chois logiciel retouch photo : gratuit pai ? lightroom, photoshop, \u2026 ? lir plus prendr photos \u2026 montrez-l ! lir plus photo pourrie mus ? lir plus laiss commentair annul r\u00e9pons adress e-mail publi\u00e9e. champ obligatoir indiqu * commentair * * e-mail * sit web notifiez-moi commentair ven vi email. pouv abon commenter. \u03b4 menu articl commenc ? formations poto propos contact blog chois mat\u00e9riel maitris appareil astuc maitris trait deven plus cr\u00e9atif suivez-nous ! plan sit | mention l\u00e9gal | polit confidential | \u00a9 copyright apprendre-la-photo 2010-2022 | r\u00e9alis axom retrouv \u00e9gal tout format photo cliqu , masterclass photo plus grand photograph monde, joel meyerowitz , stev mccurry albert watson maitres.photo c'est nous, cook ! rien voir p\u00e9pit chocolat (malheureusement) : sert fonction sit correctement, mesur l'audienc (anonymement) , propos contenus allez d\u00e9vor (mais p\u00e9pit chocolat coup) . ok ? non merc chois ok cliqu modifi pr\u00e9f\u00e9rent mati cook ferm cook utilis certain cook n\u00e9cessair fonction sit (par exempl gard connecte), d'autr permettent d'avoir statist d'utilis (par exempl savoir derni articl succes flop total), d'autr permettent prolong l'exp\u00e9rient sit (par exempl sugger suivr instagram prochain :) ). n\u00e9cessair n\u00e9cessair toujour activ cook n\u00e9cessair absolu essentiel fonction normal site. assurent fonctionnal basiqu s\u00e9cur site, anonymement. cook dur descript cookielawinfo-checkbox-analytic 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"analytics\". cookielawinfo-checkbox-autr 1 year set by the gdpr cook consent plugin plugin to stor the user consent for cook in the category \"others\". cookielawinfo-checkbox-fonctionnel 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"functional\". cookielawinfo-checkbox-functional 11 month the cook is set by gdpr cook consent to record the user consent for the cook in the category \"functional\". cookielawinfo-checkbox-necessair 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"necessary\". cookielawinfo-checkbox-necessary 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"necessary\". cookielawinfo-checkbox-other 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"other. cookielawinfo-checkbox-perform 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"performance\". cookielawinfo-checkbox-publicit 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"advertising\". cookielawinfo-checkbox-statist 1 year this cook is set by the gdpr cook consent plugin to check if the user has given consent to use cook under the \"statistiques\" category. cookielawinfoconsent 1 year record the default button stat of the corresponding category & the status of ccpa. it work only in coordin with the primary cookie. csrftoken past this cook is associated with django web development platform for python. used to help protect the websit against cross-sit request forgery attack elementor nev this cook is used by the website' wordpress theme. it allow the websit owner to implement or chang the website' content in real-time. ep201 30 minut this cook is set by wufoo for load balancing, sit traffic and preventing sit abuse. jsessionid session the jsessionid cook is used by new relic to stor session identifi so that new relic can monitor session count for an application. viewed_cookie_policy 11 month the cook is set by the gdpr cook consent plugin and is used to stor wheth or not user has consented to the use of cookies. it do not stor any personal data. _grecaptca 5 month 27 day this cook is set by the googl recaptch servic to identify bot to protect the websit against malicious spam attacks. perform perform cook perform utilis comprendr analys indiqu performance, afin don meilleur exp\u00e9rient navigation. cook dur descript ac_enable_tracking 1 month this cook is set by activ campaign to denot that traffic is enabled for the website. autr autr autr cook n\u2019ont plac cat\u00e9gorie. cook dur descript cmp609620646 1 month no descript compass 1 hour no descript cx_88898495 1 year no descript cx_91046129 1 year no descript ep203 3 month no descript available. omseen-ntav5mcxoirgoniq7dgk 1 month no descript omseen-pvdet75ykrmazzsl9oj 1 month no descript omseen-v0wn8odloxmuc04idqsk 1 month no descript omseen-woijpqiqvamih5j3ybmm 1 month no descript prism_609620646 1 month no descript smcx_209922_last_shown_at session no descript smcx_229250_last_shown_at session no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.7vxn9ve8msrz8qqwvhm5s5 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.chweyabamacp833ajnuyg8 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.dg8pjqk2sfdbn5va3xkz3b 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.kq5uwsrnuptts3jx5yv72a 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.mtju67syrwjb3i37qwxkk7 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.tgydyq2jfm44afbqkysdgc 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.ycnlwoss2295vxrgmek8wc 1 day no descript wwsgd_visit 9 hour no descript available. _dc_gtm_ua-17544727-1 1 minut no descript _pinterest_ct_u 1 year no descript available. _pin_unauth 1 year this cook is placed by pinterest tag when the user cannot be matched. it contain uniqu uuid to group action across pages. publiqu publiqu cook publiqu utilis prolong l\u2019exp\u00e9rient site, exempl facebook, instagram google, montr pub cibl\u00e9es. exempl sugger suivr instagram n\u2019est cas, regard meilleur vid\u00e9os youtub :) cook dur descript centervisitorid 7977 year 6 month 24 day 6 hour 23 minut this is ttp cook used to track the individual session the website. it help the websit to compil statistical dat from multipl visits. this dat is used for lead gener part of marketing purpose. fr 3 month facebook set this cook to show relev advertis to user by tracking user behaviour across the web, sit that hav facebook pixel or facebook social plugin. ide 1 year 24 day googl doubleclick ide cook are used to stor inform about how the user use the websit to present them with relev ad and according to the user profile. loc 1 year 1 month addthis set this geoloc cook to help understand the locat of user who shar the information. nid 6 month nid cookie, set by google, is used for advertising purposes; to lim the numb of tim the user se an ad, to mut unwanted ads, and to measur the effectiveness of ads. test_cook 15 minut the test_cook is set by doubleclick.net and is used to determin if the user' brows support cookies. visitor_info1_live past cook set by youtub to measur bandwidth that determin wheth the user get the new or old plai interface. ysc session ysc cook is set by youtub and is used to track the view of embedded videos youtub pages. yt-remote-connected-devic nev youtub set this cook to stor the video preferent of the user using embedded youtub video. yt-remote-device-id nev youtub set this cook to stor the video preferent of the user using embedded youtub video. yt.innertube::nextid nev this cookie, set by youtube, register uniqu id to stor dat what videos from youtub the user has seen. yt.innertube::request nev this cookie, set by youtube, register uniqu id to stor dat what videos from youtub the user has seen. _fbp 3 month this cook is set by facebook to display advertis when eith facebook or digital platform powered by facebook advertising, after visiting the website. statist statist cook statist (analytiques) utilis qu\u2019on compren visiteur interag site. exempl savoir nombr visiteurs, d\u2019o\u00f9 viennent, etc. cook dur descript at-rand nev addthis set this cook to track pag visits, sourc of traffic and shar counts. consent 2 year youtub set this cook vi embedded youtube-videos and register anonymous statistical data. uvc 1 year 1 month set by addthis.com to determin the usag of addthis.com service. vuid 2 year vimeo install this cook to collect tracking inform by setting uniqu id to embed videos to the website. _ga 2 year the _ga cookie, installed by googl analytics, calculat visitor, session and campaign dat and also keep track of sit usag for the site' analytic report. the cook stor inform anonymously and assign randomly generated numb to recogniz uniqu visitors. _gcl_au 3 month provided by googl tag manag to exper advertis efficiency of websit using their services. _gid 1 day installed by googl analytics, _gid cook stor inform how visitor use website, whil also creating an analytic report of the website' performance. som of the dat that are collected includ the numb of visitors, their source, and the pag they vis anonymously. _omappvp 11 year the _omappvp cook is set to distinguish new and returning user and is used in conjunct with _omappv cookie. _omappv 20 minut the _omappv cookie, used in conjunct with the _omappvp cookies, is used to determin if the visitor has visited the websit before, or if it is new visitor. fonctionnel fonctionnel cook fonctionnel permettent certain fonctionnal sit (partag r\u00e9seau sociaux, commentaires, not articles, etc.) cook dur descript bp_user-registered 13 year 8 month 8 day this cook is used to set which user can access the privat pag of the website. it is functional cookie. bp_user-rol 13 year 8 month 8 day this is functional cookie. it is used to set restrict to the user acessing certain pag lik back office, account pag etc. bp_ut_sess 13 year 8 month 8 day this is functional cookie. this cook is used to set restrict to the user acessing certain pag lik back office, account pag etc. s 1 hour used by yahoo to provid ads, content or analytics. sb 2 year this cook is used by facebook to control it functionalities, collect languag setting and shar pages. __atuvc 1 year 1 month addthis set this cook to ensur that the updated count is seen when one shar pag and return to it, befor the shar count cach is updated. __atuv 30 minut addthis set this cook to ensur that the updated count is seen when one shar pag and return to it, befor the shar count cach is updated. __cf_bm 30 minut this cookie, set by cloudflare, is used to support cloudflar bot management. enregistr & appliqu propuls"
    },
    {
        "id": "3be3e4b29b45e926fe49fc722e86ee64f442c40f82d80029ac569027eaced2fc",
        "title": "Les 7 d\u00e9cisions de la prise de vue",
        "description": "<p><img alt=\"\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image\" height=\"201\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/5DB1520-360x201.jpg\" width=\"360\" /></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Dans cette vid\u00e9o, on va voir ensemble les 7 d\u00e9cisions \u00e0 prendre \u00e0 la prise de vue, qui vont changer le rendu de vos photos, et faire qu\u2019une image fonctionne\u2026 ou non.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:embed {\"url\":\"https://www.youtube.com/watch?v=whHcOuMbVPo\",\"type\":\"video\",\"providerNameSlug\":\"youtube\",\"responsive\":true,\"align\":\"center\",\"className\":\"wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-embed aligncenter is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\">\n<div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\nhttps://www.youtube.com/watch?v=whHcOuMbVPo\n</div>\n</figure>\n<p><!-- /wp:embed --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"50px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 50px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Avant de commencer sur ce sujet, un peu de contexte : dans une semaine, je vais ouvrir les inscriptions \u00e0 une nouvelle formation de <strong>David duChemin</strong> (oui encore une, vous verrez le rapport avec la pr\u00e9c\u00e9dente, on en reparlera). Je ne vais pas d\u00e9tailler \u00e7a maintenant, c\u2019est pas le sujet aujourd\u2019hui, mais je voulais vous en parler \u00e0 cause de son nom.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"20px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 20px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>En anglais, c\u2019est <strong>\u201cImageWork\u201d.</strong> Work \u00e7a veut dire \u201cle travail\u201d, ou \u201ctravailler\u201d, mais \u00e7a veut aussi dire \u201cqui fonctionne\u201d. Au pluriel \u00e7a peut m\u00eame vouloir dire \u201cles oeuvres\u201d.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"20px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 20px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Autrement dit, il y a beaucoup de fa\u00e7on d\u2019en interpr\u00e9ter le sujet, et notamment :</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:list --></p>\n<ul>\n<li>Comment faire des images qui fonctionnent</li>\n<li>Comment travailler ses images, ou plut\u00f4t les construire.</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:list --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Je pr\u00e9f\u00e8re ce terme de construire, car comme on va le voir, faire une photographie consciemment, \u00e7a se construit, et on peut utiliser diff\u00e9rentes briques pour \u00e7a.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"20px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 20px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>En fait, on peut utiliser 7 briques \u00e0 la prise de vue, 7 d\u00e9cisions qui vont changer le rendu de la photo, et faire qu\u2019elle fonctionne ou non. Et 7 autres briques au traitement.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Bon \u00e9videmment ce sont des regroupements d\u2019id\u00e9es pour vous expliquer d\u2019une mani\u00e8re p\u00e9dagogique qui vous aide \u00e0 retenir.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>J\u2019ai trouv\u00e9 cette division tr\u00e8s pertinente, et quand j\u2019ai vu les vid\u00e9os de David je me suis dit \u201cje pense que la majorit\u00e9 des gens ont besoin de \u00e7a, et j\u2019aurais ADOR\u00c9 entendre \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9but de ma pratique photo\u201d. C\u2019est une clef de lecture hyper int\u00e9ressante.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"20px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 20px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Cette semaine, je vais donc publier non pas une mais une s\u00e9rie de 4 vid\u00e9os, pour vous parler de ces 7+7 d\u00e9cisions : aujourd\u2019hui des <strong>7 d\u00e9cisions de prise de vue</strong>, et dans quelques jours des 7 d\u00e9cisions de post-traitement. Et ensuite je vous offrirai une le\u00e7on compl\u00e8te de la formation pour que vous voyez concr\u00e8tement comment David applique \u00e7a dans la pratique.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Mon but c\u2019est que vous appreniez quelque chose d\u2019utile pour vous, que vous souhaitiez rejoindre la formation \u00e0 la fin de la semaine ou non.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>On va parler de r\u00e9glages techniques forc\u00e9ment : pas sous l\u2019angle de la technique du tout, mais sous l\u2019angle de l\u2019EFFET que \u00e7a provoque sur vos images. Donc m\u00eame si vous pensez d\u00e9j\u00e0 conna\u00eetre, je vous conseille d\u2019\u00e9couter &#x1f642;</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Allez, commen\u00e7ons, sans ordre particulier, car TOUTES ces d\u00e9cisions contribuent \u00e0 la construction d\u2019une image qui fonctionne.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"30px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 30px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#1 La vitesse d\u2019obturation</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>La vitesse d\u2019obturation, ou le temps de pose si vous pr\u00e9f\u00e9rez, va influencer la perception du mouvement sur votre image. Evidemment c\u2019est une d\u00e9cision qui peut \u00eatre lourde de cons\u00e9quences dans la construction de votre image.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Une vitesse rapide comme par exemple 1/500 ou 1/2000\u00e8me de seconde va permettre de figer les mouvements rapides.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Par exemple ici, si je n\u2019avais pas photographi\u00e9 \u00e0 plus d\u20191/1000\u00e8me de seconde, les oiseaux auraient \u00e9t\u00e9 flous, et je n\u2019aurais pas pu saisir leur envol du dos du buffle.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23059,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23059\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/P1030105-822x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Au contraire ici, si j\u2019avais photographi\u00e9 avec une vitesse plus rapide que le 1/8\u00e8me de seconde que j\u2019ai choisi, je n\u2019aurais pas eu les passants flous au premier plan, et donc une photo tr\u00e8s diff\u00e9rente, qui n\u2019aurais pas s\u00e9par\u00e9 aussi bien le chien endormi des gens qui passent sans y pr\u00eater attention.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23065,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23065\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/P1240554-411x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et notez aussi que parfois, \u00e7a ne fera AUCUNE diff\u00e9rence. Sur une nature morte par exemple, 1/8 ou 1/1000\u00e8me n\u2019aura pas d\u2019influence du tout sur la photo finale. C\u2019est le cas sur presque toutes les d\u00e9cisions que vous pouvez prendre d\u2019ailleurs : parfois peu importe.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"30px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 30px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#2 L\u2019ouverture</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ensuite, l\u2019ouverture que vous allez choisir est une autre brique. Elle va contribuer \u00e0 flouter plus ou moins les \u00e9l\u00e9ments qui ne sont pas situ\u00e9s sur le m\u00eame plan que l\u2019endroit o\u00f9 vous avez fait la mise au point. C\u2019est-\u00e0-dire devant ou derri\u00e8re ce point.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Si vous choisissez une grande ouverture comme f/1.8 par exemple, \u00e7a va souvent avoir comme effet de mettre en valeur votre sujet par rapport \u00e0 son environnement. Comme ici avec ce p\u00eacheur, on le voit davantage car il est net alors que le fond de l\u2019image est flou.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23070,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23070\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/P1060152-821x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>A l\u2019inverse, une petite ouverture comme f/16 par exemple rendra l\u2019image nette sur toute sa profondeur, plus ou moins quel que soit l\u2019endroit o\u00f9 vous faites la mise au point (sauf \u00e0 VRAIMENT se foirer). C\u2019est ce que j\u2019ai fait ici pour avoir les rochers au premier plan nets comme l\u2019arri\u00e8re-plan.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>C\u2019est utile quand tout est important sur la photo.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23060,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23060\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/P1060128-974x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Tout comme le temps de pose, l\u2019ouverture peut aussi n\u2019avoir aucun effet. Par exemple sur cette photo, je suis \u00e0 f/2.8, mais comme l\u2019image n\u2019est pas tr\u00e8s \u201cprofonde\u201d (il n\u2019y a pas vraiment d\u2019arri\u00e8re-plan ou de premier plan, juste un plan), \u00e7a suffit largement \u00e0 avoir tout net.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23056,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23056\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/1050685-822x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"30px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 30px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#3 L\u2019exposition</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>L\u2019exposition ensuite, c\u2019est simplement \u00e0 quel point votre image va \u00eatre sombre ou claire. Evidemment \u00e7a va avoir une grosse influence sur le rendu de l\u2019image. Souvent on veut une exposition \u201cnormale\u201d, c\u2019est-\u00e0-dire qui conserve plus ou moins tout dans les tons moyens sans avoir de hautes lumi\u00e8res compl\u00e8tement blanches, ni d\u2019ombres compl\u00e8tement noires.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Mais parfois on peut vouloir compl\u00e8tement autre chose pour des raisons cr\u00e9atives, ou m\u00eame \u00eatre forc\u00e9 de choisir parce qu\u2019on est en lumi\u00e8re contrast\u00e9e.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Par exemple ici, la lumi\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s contrast\u00e9e (en pleine journ\u00e9e au Kenya), et si je voulais que le l\u00e9opard soit visible dans son arbre, je n\u2019avais d\u2019autre choix que de compl\u00e8tement cramer le ciel. Je savais que le noir et blanc permettrait de faire \u00e7a sans souci, et donc j\u2019ai expos\u00e9 pour le l\u00e9opard, sans me pr\u00e9occuper de mon appareil qui clignotait dans tous les sens, sa fa\u00e7on de hurler \u201cYA TROP DE LUMI\u00c8RE QU\u2019EST-CE QUE TU FAIS ?\u201d</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23066,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23066\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/P1330677-822x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>A l\u2019inverse, sur ces deux photos, j\u2019ai volontairement fait quelque chose d\u2019assez sombre pour conserver l\u2019ambiance nocturne. Techniquement c\u2019\u00e9tait possible de faire des photos beaucoup plus lumineuses bien s\u00fbr, mais j\u2019aurais perdu toute l\u2019ambiance.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:columns --></p>\n<div class=\"wp-block-columns\"><!-- wp:column --></p>\n<div class=\"wp-block-column\"><!-- wp:image {\"id\":23061,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23061\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/P1150440-411x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph {\"style\":{\"typography\":{\"fontSize\":\"14px\"}}} --></p>\n<p style=\"font-size: 14px;\">\n<p><!-- /wp:paragraph --></div>\n<p><!-- /wp:column --></p>\n<p><!-- wp:column --></p>\n<div class=\"wp-block-column\"><!-- wp:spacer --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 100px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:paragraph {\"style\":{\"typography\":{\"fontSize\":\"14px\"}}} --></p>\n<p style=\"font-size: 14px;\">\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":23058,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23058\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/A7401021-411x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></div>\n<p><!-- /wp:column --></div>\n<p><!-- /wp:columns --></p>\n<p><!-- wp:columns --></p>\n<div class=\"wp-block-columns\"><!-- wp:column {\"width\":\"100%\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-column\"></div>\n<p><!-- /wp:column --></div>\n<p><!-- /wp:columns --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Pour le coup, c\u2019est une des seules d\u00e9cisions o\u00f9 \u00e7a aura TOUJOURS un effet sur la photo. Mais il y a beaucoup de fois o\u00f9 vous n\u2019allez pas faire un autre choix que \u201cavoir une image \u00e0 peu pr\u00e8s bien expos\u00e9e\u201d.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"30px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 30px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#4 La mise au point</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ensuite il y a bien s\u00fbr la mise au point. On l\u2019a \u00e9voqu\u00e9e avant avec l\u2019ouverture : c\u2019est l\u00e0 que l\u2019image sera la plus nette. Si vous choisissez une faible ouverture, donc une grande profondeur de champ, tant que vous ne faites pas la mise au point \u00e0 3cm de l\u2019appareil, \u00e7a va \u00eatre une d\u00e9cision quasiment sans importance.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Si votre but est que tout soit net, en g\u00e9n\u00e9ral vous choisissez une faible ouverture comme f/16, vous faites la mise au point sur le sujet \u00e9vident ou juste au tiers inf\u00e9rieur de l\u2019image, et puis basta. Ca suffit.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Si par contre vous choisissez une grande ouverture et donc une faible profondeur de champ, l\u2019endroit de la mise au point est fondamental et change \u00e9norm\u00e9ment votre photo.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>En g\u00e9n\u00e9ral, vous allez simplement choisir de faire la mise au point l\u00e0 o\u00f9 vous voulez amener l\u2019attention.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ces deux photos sont prises avec exactement les m\u00eames r\u00e9glages (et notamment \u00e0 f/2.8), et la d\u00e9cision sur la mise au point met l\u2019accent sur des choses diff\u00e9rentes et donne deux photos qui peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es de mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rentes (aucune n\u2019est vraiment moins bonne ou meilleure en soi).</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23071,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23071\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/Capture-decran-2022-10-28-a-11.08.40-865x548.png\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"30px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 30px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#5 La longueur focale</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>La longueur focale de votre objectif va aussi \u00e9norm\u00e9ment jouer sur le rendu de la photo.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Une focale plut\u00f4t large, plut\u00f4t grand-angle, va vous permettre d\u2019inclure davantage du d\u00e9cor, et \u00e9galement de pouvoir vous rapprocher au coeur de l\u2019action tout en voyant quand m\u00eame davantage que 3cm2 de ce qui se passe.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ici je suis \u00e0 24mm, vous voyez qu\u2019on a l\u2019impression d\u2019\u00eatre par terre avec les chiens qui se chamaillent (parce que c\u2019\u00e9tait mon cas ^^), et qu\u2019ils sont assez grands dans l\u2019image (plus grand que le bateau en train d\u2019\u00eatre r\u00e9par\u00e9 \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan !), car j\u2019ai pu me rapprocher tout en les ayant en entier.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23057,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23057\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/GH56814-822x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ici je suis \u00e0 50mm, j\u2019ai un rendu assez naturel, on voit que je suis assez proche de la sc\u00e8ne sans \u00eatre DEDANS non plus, mais il reste un peu de perspective qu\u2019on voit sur les lignes des pav\u00e9s en bas. Mais les diff\u00e9rents personnages ont des tailles assez naturelles.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23062,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23062\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/P1230573-411x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et enfin ici je suis \u00e0 85mm, et vous voyez que \u00e7a compresse pas mal les distances. Par exemple l\u2019homme \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan ou m\u00eame les poubelles en haut \u00e0 droit ont presque la m\u00eame taille que les chiens, alors qu\u2019au grand-angle ils auraient \u00e9t\u00e9 beaucoup plus petits. Heureusement j\u2019ai utilis\u00e9 la profondeur de champ pour en diminuer la masse visuelle.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23064,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23064\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/P1240408-411x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"30px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 30px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#6 La lumi\u00e8re</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>La lumi\u00e8re n\u2019est pas souvent un choix (sauf si vous travaillez compl\u00e8tement en lumi\u00e8re artificielle), mais malgr\u00e9 tout vous avez une influence dessus. On en avait parl\u00e9 dans les premi\u00e8res vid\u00e9os offertes de la formation G\u00e9rer les lumi\u00e8res difficiles : vous pouvez choisir o\u00f9 vous vous placez par rapport \u00e0 la lumi\u00e8re d\u00e9j\u00e0, ou le moment de la journ\u00e9e.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ca va changer beaucoup de choses. Par exemple, entre ces deux photos dont je vous avais d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, il n\u2019y a pas que des diff\u00e9rences de composition, mais \u00e9galement une lumi\u00e8re dans le dos sur la premi\u00e8re, et une lumi\u00e8re en contre-jour sur la seconde.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23055,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23055\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/5DB1576-822x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"25px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 25px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23054,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23054\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/5DB1520-1-974x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":\"30px\"} --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 30px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":1} --></p>\n<h1>#7 Le point de vue</h1>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et enfin, votre point de vue compte aussi. Est-ce que vous allez plut\u00f4t vous placer \u00e0 la hauteur normale de votre oeil ? Plus bas pour \u00eatre \u00e0 la hauteur du sujet ? Tr\u00e8s bas pour \u00eatre carr\u00e9ment en contre-plong\u00e9e ? Ou au contraire trouver un point de vue sur\u00e9lev\u00e9 pour avoir un angle diff\u00e9rent ?</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Cette d\u00e9cision va \u00e9norm\u00e9ment changer votre photo. On l\u2019a vu avant sur celle-ci bien s\u00fbr, o\u00f9 ce n\u2019est pas seulement le grand-angle mais aussi le fait que je me sois plac\u00e9 tr\u00e8s bas qui est important dans la construction de la photo.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23057,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23057\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/GH56814-822x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et plus t\u00f4t j\u2019avais fait l\u2019inverse en me pla\u00e7ant carr\u00e9ment au-dessus !</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23063,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23063\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/P1230710-411x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ca peut aussi \u00eatre plus subtil quand on associe des choses \u00e0 deux distances diff\u00e9rentes, comme ici :</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":23067,\"sizeSlug\":\"large\",\"linkDestination\":\"none\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-23067\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2022/10/P1410149-411x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>La photo est construite sur l\u2019\u00e9cho entre la forme de la maman gu\u00e9pard et celle de l\u2019arbre mort, qui se r\u00e9pondent. Ce ne serait pas du tout aussi visible si je n\u2019avais pas travaill\u00e9 mon point de vue pour qu\u2019ils se touchent presque de cette fa\u00e7on. Ici, la diff\u00e9rence est de quelques cm plus haut ou plus bas avec mon appareil.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Voil\u00e0, ce sont donc les 7 d\u00e9cisions de prise de vue qui vont avoir une grosse influence sur votre image, et donc que vous pouvez utiliser pour construire une image qui fonctionne.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Si pour le moment \u00e7a vous semble beaucoup, c\u2019est normal : ici je voulais simplement vous donner les principes, mais dans la le\u00e7on offerte de la formation, vous verrez comment David assemble toutes les pi\u00e8ces du puzzle.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et vous, est-ce que vous avez des exemples de photo o\u00f9 vous pouvez d\u00e9j\u00e0 pointer comment l\u2019une de ces 7 d\u00e9cisions a fait que la photo fonctionne ? Mettez-moi \u00e7a en commentaire, je suis curieux de les voir ! &#x1f642;</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p>L\u2019article <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/les-7-decisions-de-la-prise-de-vue/\" rel=\"nofollow\">Les 7 d\u00e9cisions de la prise de vue</a> est apparu en premier sur <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr\" rel=\"nofollow\">Apprendre la photo, le blog photo</a>.</p>",
        "pubDate": "",
        "link": "https://apprendre-la-photo.fr/les-7-decisions-de-la-prise-de-vue/",
        "language": "fr",
        "categorie": "ART",
        "data": "7 d\u00e9cis prendr chang rendu photos accueil articl chois mat\u00e9riel appareil photo objectif accessoir maitris appareil techniqu photo composit astuc maitris trait autour trait trait bas trait avanc deven plus cr\u00e9atif pratiqu photo cultur photo r\u00e9flex format deven photograph accompl sublim photos r\u00e9vel \u00e2me photograph photo argent formations commenc menu articl commenc ? formations poto propos contact commenc accueil > blog > maitris appareil > 7 d\u00e9cis pris vu 7 d\u00e9cis pris vu laurent breillat derni mis jour le: 03-11-2022 0 bienvenu apprendre.photo ! ici, voudr dout lir guid r\u00e9pond 5 problem cour d\u00e9but : cliqu t\u00e9l\u00e9charg guid gratuit ! merc visite, bient\u00f4t apprendre.photo ! \ud83d\ude42 vid\u00e9o, va voir ensembl 7 d\u00e9cis prendr pris vue, chang rendu photos, qu\u2019un imag fonctionne\u2026 non. commenc sujet, context : semaine, vais ouvr inscript nouvel format david duchemin (ou une, verr rapport pr\u00e9c\u00e9dente, reparlera). vais d\u00e9taill maintenant, c\u2019est aujourd\u2019hui, voul parl caus nom. anglais, c\u2019est \u201cimagework\u201d. work veut dir \u201cle travail\u201d, \u201ctravailler\u201d, veut dir \u201cqui fonctionne\u201d. pluriel vouloir dir \u201cle oeuvres\u201d. autr dit, beaucoup fa\u00e7on d\u2019en interpret sujet, not : imag fonctionnent travaill images, plut\u00f4t construire. pr\u00e9fer term construire, va voir, photograph consciemment, construit, utilis diff\u00e9rent briqu \u00e7a. fait, utilis 7 briqu pris vue, 7 d\u00e9cis chang rendu photo, qu\u2019el fonction non. 7 autr briqu traitement. \u00e9vident regroup d\u2019id expliqu d\u2019un mani p\u00e9dagog aid retenir. j\u2019ai trouv divis pertinente, j\u2019ai vid\u00e9os david dit \u201cje pens major gen besoin \u00e7a, j\u2019aur ador\u00e9 entendr pratiqu photo\u201d. c\u2019est clef lectur hyp int\u00e9ressante. semaine, vais publi non ser 4 vid\u00e9os, parl 7+7 d\u00e9cis : aujourd\u2019hui 7 d\u00e9cis pris vu , quelqu jour 7 d\u00e9cis post-traitement. ensuit offrir le\u00e7on complet format voi concret david appliqu pratique. but c\u2019est appren quelqu chos d\u2019util vous, souhait rejoindr format fin semain non. va parl r\u00e9glag techniqu forc : l\u2019angl techniqu tout, l\u2019angl l\u2019effet provoqu images. pens d\u00e9j\u00e0 conna\u00eetre, conseil d\u2019\u00e9cout \ud83d\ude42 allez, commen\u00e7ons, ordre particulier, toutes d\u00e9cis contribuent construct d\u2019un imag fonctionne. #1 vitess d\u2019obtur vitess d\u2019obturation, temp pos pr\u00e9f\u00e9rez, va influenc percept mouv image. evident c\u2019est d\u00e9cis lourd cons\u00e9quent construct image. vitess rapid exempl 1/500 1/2000em second va permettr fig mouv rapides. exempl ici, n\u2019av photographi plus d\u20191/1000em seconde, oiseau flous, n\u2019aur pu sais envol buffle. contrair ici, j\u2019av photographi vitess plus rapid 1/8em second j\u2019ai choisi, n\u2019aur pass flous premi plan, photo diff\u00e9rente, n\u2019aur s\u00e9par bien chien endorm gen passent pr\u00eat attention. not parfois, fer aucune diff\u00e9rence. natur mort exemple, 1/8 1/1000em n\u2019aur d\u2019influenc photo finale. c\u2019est cas presqu tout d\u00e9cis pouv prendr d\u2019ailleur : parfois importe. #2 l\u2019ouvertur ensuite, l\u2019ouvertur allez chois brique. va contribu flout plus \u00e9l\u00e9ment situ plan l\u2019endroit mis point. c\u2019est-\u00e0-dir dev derri point. chois grand ouvertur f/1.8 exemple, va souvent effet mettr rapport environnement. p\u00eacheur, davantag net fond l\u2019imag flou. l\u2019inverse, petit ouvertur f/16 exempl rendr l\u2019imag net tout profondeur, plus l\u2019endroit mis point (sauf vraiment foirer). c\u2019est j\u2019ai rocher premi plan net l\u2019arri\u00e8re-plan. c\u2019est util import photo. temp pose, l\u2019ouvertur n\u2019avoir effet. exempl photo, f/2.8, l\u2019imag n\u2019est \u201cprofonde\u201d (il n\u2019y vrai d\u2019arri\u00e8re-plan premi plan, plan), suff larg net. #3 l\u2019exposit l\u2019exposit ensuite, c\u2019est simpl point imag va sombr claire. evident va gross influenc rendu l\u2019image. souvent veut exposit \u201cnormale\u201d, c\u2019est-\u00e0-dir conserv plus ton moyen haut lumi complet blanches, d\u2019ombr complet noires. parfois vouloir complet chos raison cr\u00e9atives, forc chois qu\u2019on lumi contrast\u00e9e. exempl ici, lumi contrast (en plein journ kenya), voul l\u00e9opard visibl arbre, n\u2019av d\u2019autr choix complet cram ciel. sav noir blanc permettr souci, j\u2019ai expos l\u00e9opard, pr\u00e9occup appareil clignot sens, fa\u00e7on hurl \u201cya lumi\u00e8re qu\u2019est-ce ?\u201d l\u2019inverse, photos, j\u2019ai volontair quelqu chos d\u2019ass sombr conserv l\u2019ambianc nocturne. techniqu c\u2019et possibl photos beaucoup plus lumin bien s\u00fbr, j\u2019aur perdu tout l\u2019ambiance. coup, c\u2019est seul d\u00e9cis toujours effet photo. beaucoup n\u2019all choix \u201cavoir imag pres bien expos\u00e9e\u201d. #4 mis point ensuit bien s\u00fbr mis point. l\u2019a \u00e9voqu l\u2019ouvertur : c\u2019est l\u2019imag plus nette. chois faibl ouverture, grand profondeur champ, tant mis point 3cm l\u2019appareil, va d\u00e9cis quas importance. but net, g\u00e9n\u00e9ral chois faibl ouvertur f/16, mis point \u00e9vident tier inf\u00e9rieur l\u2019image, puis basta. ca suffit. contr chois grand ouvertur faibl profondeur champ, l\u2019endroit mis point fondamental chang \u00e9norm photo. g\u00e9n\u00e9ral, allez simpl chois mis point voul amen l\u2019attention. photos pris exact m\u00eam r\u00e9glag (et not f/2.8), d\u00e9cis mis point met l\u2019accent chos diff\u00e9rent don photos peuvent interpret mani l\u00e9ger diff\u00e9rent (aucun n\u2019est vrai bon meilleur soi). #5 longueur focal longueur focal object va \u00e9norm jou rendu photo. focal plut\u00f4t large, plut\u00f4t grand-angle, va permettr d\u2019inclur davantag d\u00e9cor, \u00e9gal pouvoir rapproch coeur l\u2019action voi davantag 3cm2 passe. 24mm, voi qu\u2019on l\u2019impress d\u2019\u00eatr terr chien chamaillent (parc c\u2019et cas ^^), qu\u2019il assez grand l\u2019imag (plus grand bateau train d\u2019\u00eatr r\u00e9par l\u2019arri\u00e8re-plan !), j\u2019ai pu rapproch entier. 50mm, j\u2019ai rendu assez naturel, assez proch scen non plus, rest perspect qu\u2019on lign pav bas. diff\u00e9rent personnag taill assez naturelles. enfin 85mm, voi compress mal distances. exempl l\u2019homm l\u2019arri\u00e8re-plan poubel droit presqu taill chiens, qu\u2019au grand-angl beaucoup plus petits. \u00ebureux j\u2019ai utilis profondeur champ diminu mass visuelle. #6 lumi lumi n\u2019est souvent choix (sauf travaill complet lumi artificielle), malgr influenc dessus. parl premi vid\u00e9os offert format ger lumi difficil : pouv chois plac rapport lumi d\u00e9j\u00e0, moment journ\u00e9e. ca va chang beaucoup choses. exemple, entre photos dont d\u00e9j\u00e0 parle, n\u2019y diff\u00e9rent composition, \u00e9gal lumi premi\u00e8re, lumi contre-jour seconde. #7 point vu enfin, point vu compt aussi. est-ce allez plut\u00f4t plac hauteur normal oeil ? plus bas hauteur ? bas carr contre-plong ? contrair trouv point vu sur\u00e9lev angle diff\u00e9rent ? d\u00e9cis va \u00e9norm chang photo. l\u2019a celle-c bien s\u00fbr, n\u2019est grand-angl plac bas import construct photo. plus t\u00f4t j\u2019av l\u2019invers plac carr au-dessus ! ca plus subtil assoc chos distanc diff\u00e9rentes, : photo construit l\u2019\u00e9cho entre form maman gu\u00e9pard cel l\u2019arbr mort, r\u00e9pondent. visibl n\u2019av travaill point vu qu\u2019il touchent presqu fa\u00e7on. ici, diff\u00e9rent quelqu cm plus plus bas appareil. voil\u00e0, 7 d\u00e9cis pris vu gross influenc image, pouv utilis construir imag fonctionne. moment sembl beaucoup, c\u2019est normal : voul simpl don principes, le\u00e7on offert formation, verr david assembl tout piec puzzle. vous, est-ce exempl photo pouv d\u00e9j\u00e0 point l\u2019un 7 d\u00e9cis photo fonction ? mettez-moi commentaire, curieux voir ! \ud83d\ude42 laurent breillat j'ai cr\u00e9 apprendre.photo 2010 aid d\u00e9but photo, cr\u00e9 n'av trouv : articles, vid\u00e9os format p\u00e9dagogiques, concentrent l'essentiel, battent br\u00each id\u00e9 re\u00e7ues, humour personnalite. depuis, j'ai form plus 14 000 photograph format disponibl formations.photo. t\u00e9l\u00e9charg l'articl pdf inscriv pr\u00e9nom email recevoir articl pdf, ains guid \"faites-vous plais photographi !\" pr\u00e9nom * e-mail * inscriv newsletter, accept \u00e9gal recevoir conseil aid am\u00e9lior photograph offre promotionnel livr formations. email jam revendu. pouv d\u00e9sabon instant. (voir mention l\u00e9gal compl\u00e8tes) \u03b4 aim articl ? vot articl ( 1 notes, moyen : 5,00 5) loading... guid gratuit recev guid \u00e9vit 5 erreur d\u00e9butants, ains articl blog. pr\u00e9nom * e-mail * inscriv newsletter, accept \u00e9gal recevoir conseil aid am\u00e9lior photograph offre promotionnel livr formations. email jam revendu. pouv d\u00e9sabon instant. (voir mention l\u00e9gal complet bas page.) \u03b4 articl similair triangl l\u2019exposit : d\u00e9finition, photos surexpos sous-expos\u00e9es, \u2026 lir plus bracketing d\u2019exposit automat : s\u2019en serv dr ? lir plus vitess d\u2019obtur (ou temp pose) photograph lir plus laiss commentair annul r\u00e9pons adress e-mail publi\u00e9e. champ obligatoir indiqu * commentair * * e-mail * sit web notifiez-moi commentair ven vi email. pouv abon commenter. \u03b4 menu articl commenc ? formations poto propos contact blog chois mat\u00e9riel maitris appareil astuc maitris trait deven plus cr\u00e9atif suivez-nous ! plan sit | mention l\u00e9gal | polit confidential | \u00a9 copyright apprendre-la-photo 2010-2022 | r\u00e9alis axom retrouv \u00e9gal tout format photo cliqu , masterclass photo plus grand photograph monde, joel meyerowitz , stev mccurry albert watson maitres.photo c'est nous, cook ! rien voir p\u00e9pit chocolat (malheureusement) : sert fonction sit correctement, mesur l'audienc (anonymement) , propos contenus allez d\u00e9vor (mais p\u00e9pit chocolat coup) . ok ? non merc chois ok cliqu modifi pr\u00e9f\u00e9rent mati cook ferm cook utilis certain cook n\u00e9cessair fonction sit (par exempl gard connecte), d'autr permettent d'avoir statist d'utilis (par exempl savoir derni articl succes flop total), d'autr permettent prolong l'exp\u00e9rient sit (par exempl sugger suivr instagram prochain :) ). n\u00e9cessair n\u00e9cessair toujour activ cook n\u00e9cessair absolu essentiel fonction normal site. assurent fonctionnal basiqu s\u00e9cur site, anonymement. cook dur descript cookielawinfo-checkbox-analytic 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"analytics\". cookielawinfo-checkbox-autr 1 year set by the gdpr cook consent plugin plugin to stor the user consent for cook in the category \"others\". cookielawinfo-checkbox-fonctionnel 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"functional\". cookielawinfo-checkbox-functional 11 month the cook is set by gdpr cook consent to record the user consent for the cook in the category \"functional\". cookielawinfo-checkbox-necessair 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"necessary\". cookielawinfo-checkbox-necessary 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"necessary\". cookielawinfo-checkbox-other 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"other. cookielawinfo-checkbox-perform 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"performance\". cookielawinfo-checkbox-publicit 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"advertising\". cookielawinfo-checkbox-statist 1 year this cook is set by the gdpr cook consent plugin to check if the user has given consent to use cook under the \"statistiques\" category. cookielawinfoconsent 1 year record the default button stat of the corresponding category & the status of ccpa. it work only in coordin with the primary cookie. csrftoken past this cook is associated with django web development platform for python. used to help protect the websit against cross-sit request forgery attack elementor nev this cook is used by the website' wordpress theme. it allow the websit owner to implement or chang the website' content in real-time. ep201 30 minut this cook is set by wufoo for load balancing, sit traffic and preventing sit abuse. jsessionid session the jsessionid cook is used by new relic to stor session identifi so that new relic can monitor session count for an application. viewed_cookie_policy 11 month the cook is set by the gdpr cook consent plugin and is used to stor wheth or not user has consented to the use of cookies. it do not stor any personal data. _grecaptca 5 month 27 day this cook is set by the googl recaptch servic to identify bot to protect the websit against malicious spam attacks. perform perform cook perform utilis comprendr analys indiqu performance, afin don meilleur exp\u00e9rient navigation. cook dur descript ac_enable_tracking 1 month this cook is set by activ campaign to denot that traffic is enabled for the website. autr autr autr cook n\u2019ont plac cat\u00e9gorie. cook dur descript cmp609620646 1 month no descript compass 1 hour no descript cx_88898495 1 year no descript cx_91046129 1 year no descript ep203 3 month no descript available. omseen-ntav5mcxoirgoniq7dgk 1 month no descript omseen-pvdet75ykrmazzsl9oj 1 month no descript omseen-v0wn8odloxmuc04idqsk 1 month no descript omseen-woijpqiqvamih5j3ybmm 1 month no descript prism_609620646 1 month no descript smcx_209922_last_shown_at session no descript smcx_229250_last_shown_at session no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.7vxn9ve8msrz8qqwvhm5s5 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.chweyabamacp833ajnuyg8 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.dg8pjqk2sfdbn5va3xkz3b 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.kq5uwsrnuptts3jx5yv72a 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.mtju67syrwjb3i37qwxkk7 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.tgydyq2jfm44afbqkysdgc 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.ycnlwoss2295vxrgmek8wc 1 day no descript wwsgd_visit 9 hour no descript available. _dc_gtm_ua-17544727-1 1 minut no descript _pinterest_ct_u 1 year no descript available. _pin_unauth 1 year this cook is placed by pinterest tag when the user cannot be matched. it contain uniqu uuid to group action across pages. publiqu publiqu cook publiqu utilis prolong l\u2019exp\u00e9rient site, exempl facebook, instagram google, montr pub cibl\u00e9es. exempl sugger suivr instagram n\u2019est cas, regard meilleur vid\u00e9os youtub :) cook dur descript centervisitorid 7977 year 6 month 24 day 6 hour 23 minut this is ttp cook used to track the individual session the website. it help the websit to compil statistical dat from multipl visits. this dat is used for lead gener part of marketing purpose. fr 3 month facebook set this cook to show relev advertis to user by tracking user behaviour across the web, sit that hav facebook pixel or facebook social plugin. ide 1 year 24 day googl doubleclick ide cook are used to stor inform about how the user use the websit to present them with relev ad and according to the user profile. loc 1 year 1 month addthis set this geoloc cook to help understand the locat of user who shar the information. nid 6 month nid cookie, set by google, is used for advertising purposes; to lim the numb of tim the user se an ad, to mut unwanted ads, and to measur the effectiveness of ads. test_cook 15 minut the test_cook is set by doubleclick.net and is used to determin if the user' brows support cookies. visitor_info1_live past cook set by youtub to measur bandwidth that determin wheth the user get the new or old plai interface. ysc session ysc cook is set by youtub and is used to track the view of embedded videos youtub pages. yt-remote-connected-devic nev youtub set this cook to stor the video preferent of the user using embedded youtub video. yt-remote-device-id nev youtub set this cook to stor the video preferent of the user using embedded youtub video. yt.innertube::nextid nev this cookie, set by youtube, register uniqu id to stor dat what videos from youtub the user has seen. yt.innertube::request nev this cookie, set by youtube, register uniqu id to stor dat what videos from youtub the user has seen. _fbp 3 month this cook is set by facebook to display advertis when eith facebook or digital platform powered by facebook advertising, after visiting the website. statist statist cook statist (analytiques) utilis qu\u2019on compren visiteur interag site. exempl savoir nombr visiteurs, d\u2019o\u00f9 viennent, etc. cook dur descript at-rand nev addthis set this cook to track pag visits, sourc of traffic and shar counts. consent 2 year youtub set this cook vi embedded youtube-videos and register anonymous statistical data. uvc 1 year 1 month set by addthis.com to determin the usag of addthis.com service. vuid 2 year vimeo install this cook to collect tracking inform by setting uniqu id to embed videos to the website. _ga 2 year the _ga cookie, installed by googl analytics, calculat visitor, session and campaign dat and also keep track of sit usag for the site' analytic report. the cook stor inform anonymously and assign randomly generated numb to recogniz uniqu visitors. _gcl_au 3 month provided by googl tag manag to exper advertis efficiency of websit using their services. _gid 1 day installed by googl analytics, _gid cook stor inform how visitor use website, whil also creating an analytic report of the website' performance. som of the dat that are collected includ the numb of visitors, their source, and the pag they vis anonymously. _omappvp 11 year the _omappvp cook is set to distinguish new and returning user and is used in conjunct with _omappv cookie. _omappv 20 minut the _omappv cookie, used in conjunct with the _omappvp cookies, is used to determin if the visitor has visited the websit before, or if it is new visitor. fonctionnel fonctionnel cook fonctionnel permettent certain fonctionnal sit (partag r\u00e9seau sociaux, commentaires, not articles, etc.) cook dur descript bp_user-registered 13 year 8 month 8 day this cook is used to set which user can access the privat pag of the website. it is functional cookie. bp_user-rol 13 year 8 month 8 day this is functional cookie. it is used to set restrict to the user acessing certain pag lik back office, account pag etc. bp_ut_sess 13 year 8 month 8 day this is functional cookie. this cook is used to set restrict to the user acessing certain pag lik back office, account pag etc. s 1 hour used by yahoo to provid ads, content or analytics. sb 2 year this cook is used by facebook to control it functionalities, collect languag setting and shar pages. __atuvc 1 year 1 month addthis set this cook to ensur that the updated count is seen when one shar pag and return to it, befor the shar count cach is updated. __atuv 30 minut addthis set this cook to ensur that the updated count is seen when one shar pag and return to it, befor the shar count cach is updated. __cf_bm 30 minut this cookie, set by cloudflare, is used to support cloudflar bot management. enregistr & appliqu propuls"
    },
    {
        "id": "c21277bb72440085c4152d90154ad28d539027287c7ff96e439e8645f1aa1429",
        "title": "Le triangle de l\u2019exposition : d\u00e9finition, photos surexpos\u00e9es ou sous-expos\u00e9es, \u2026",
        "description": "<p><img alt=\"\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image\" height=\"201\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/03/triangle-exposition-360x201.jpg\" width=\"360\" /></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>L'<strong>exposition</strong> est un param\u00e8tre technique important dans la r\u00e9ussite (ou non) d'une photo. Elle \"d\u00e9signe l'action du rayonnement lumineux sur le capteur (ou sur la pellicule)\". Ce qui ne nous avance pas beaucoup ;) Cet article fera le point sur ce qu'est l'exposition, sur l'<strong>effet</strong> qu'elle a sur vos photos, et sur les <strong>param\u00e8tres</strong> qui l'influencent et que vous pouvez contr\u00f4ler.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:spacer {\"height\":45} --></p>\n<figure></figure>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><span id=\"more-70\"></span></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Note : plus r\u00e9cemment, j'ai r\u00e9alis\u00e9 une <strong>vid\u00e9o</strong> courte pour vous expliquer l'exposition. Si vous pr\u00e9f\u00e9rez ce format ou que vous voulez voir ce concept expliqu\u00e9 d'une autre fa\u00e7on, la voici ;)</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:html --></p>\n<figure></figure>\n<p><!-- /wp:html --></p>\n<p><!-- wp:block {\"ref\":18787} /--></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>L'exposition, photo surexpos\u00e9e ou sous-expos\u00e9e : d\u00e9finition</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Nous avons donc dit que l'exposition \u00e9tait l'action du rayonnement lumineux. Autrement dit, plus cette action est <strong>grande</strong>, plus l'exposition sera <strong>importante</strong> : plus il y aura de lumi\u00e8re capt\u00e9e. Imaginez une pi\u00e8ce \u00e9clair\u00e9e par une ampoule de 20 watts ou de 100 watts : la quantit\u00e9 de lumi\u00e8re per\u00e7ue n'est pas la m\u00eame.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Une photo <strong>sur-expos\u00e9e</strong> est une photo o\u00f9<strong> trop</strong> de lumi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 capt\u00e9e : elle est \"<em>trop claire</em>\". A l'inverse, une photo <strong>sous-expos\u00e9e</strong> n'a capt\u00e9 que <strong>peu</strong> de lumi\u00e8re : elle est \"<em>trop sombre</em>\". Comme une image vaut mieux qu'un long discours, voici deux clich\u00e9s qui devraient vous parler :</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":13315,\"sizeSlug\":\"large\"} --></p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/03/Venise2016_laurent-breillat_sousex-822x548.jpg\" /><figcaption>Sous-expos\u00e9 : trop sombre</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":13314,\"sizeSlug\":\"large\"} --></p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/03/Venise2016_laurent-breillat_surex-822x548.jpg\" /><figcaption>Surexpos\u00e9 : trop clair</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>La m\u00eame photo avec une exposition normale donnera ceci :</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":13316,\"sizeSlug\":\"large\"} --></p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/03/Venise2016_laurent-breillat-822x548.jpg\" /><figcaption>Et avec une exposition normale, \u00e7a donne \u00e7a :)</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Attention, j'ai bien dit \"<strong>normale</strong>\" et pas \"<strong>correcte</strong>\". En effet, vous pouvez <em>volontairement</em> d\u00e9cider de sous-exposer ou de sur-exposer une photo, l\u00e9g\u00e8rement ou m\u00eame fortement, de fa\u00e7on \u00e0 cr\u00e9er un effet : une ambiance sombre demandera logiquement de sous-exposer votre image par exemple. Nous en verrons un exemple en fin d'article, mais pour le moment, restons sur le cas le plus simple.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>Mais alors, comment l'appareil obtient-il tout seul une exposition normale ?</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Vous l'aurez remarqu\u00e9, en mode automatique (ne vous cachez pas, on a tous utilis\u00e9 ce mode !), les photos sont <em>normalement</em> expos\u00e9es : l'appareil se d\u00e9brouille tout seul pour faire une image ni trop claire ni trop sombre, c'est le principe. Mais comment fait-il ?</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Sans rentrer dans trop de d\u00e9tails techniques, l'appareil poss\u00e8de des <strong>capteurs</strong> pour mesurer la luminosit\u00e9 de l'image. Il poss\u00e8de m\u00eame plusieurs modes diff\u00e9rents : il peut soit se baser uniquement sur le centre de l'image, soit sur la totalit\u00e9 de l'image, ou un interm\u00e9diaire entre les deux. Si vous souhaitez en savoir plus, vous pouvez consulter mon article sur <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/comment-utiliser-le-mode-de-mesure-de-la-luminosite/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\">les modes de mesure de la luminosit\u00e9 et comment les utiliser</a> ;)</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>En fonction de ces mesures, l'appareil d\u00e9cide de laisser rentrer plus ou moins la lumi\u00e8re, voire de d\u00e9clencher le flash int\u00e9gr\u00e9 (bouh, pas bien, on l'a dit dans <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/Photographie-les-conseils-de-base/\">les conseils de base</a> !).</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>Comment modifier l'exposition ?</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>L'exposition est influenc\u00e9e par 3 param\u00e8tres :</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:list --></p>\n<ul>\n<li>La <strong>sensibilit\u00e9 ISO</strong> : c'est la <strong>sensibilit\u00e9</strong> du capteur (ou de la pellicule) \u00e0 la lumi\u00e8re</li>\n<li>L'<strong>ouverture du diaphragme</strong> : c'est le <strong>diam\u00e8tre d'ouverture</strong> du diaphragme au d\u00e9clenchement</li>\n<li>La <strong>vitesse d'obturation</strong> : c'est le <strong>temps d'ouverture</strong> du diaphragme au d\u00e9clenchement</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:list --></p>\n<p><!-- wp:optinmonster/campaign-selector {\"slug\":\"woijpqiqvamih5j3ybmm\",\"editorskit\":{\"acf_visibility\":\"hide\",\"loggedin\":false,\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedout\":true,\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} /--></p>\n<p><!-- wp:optinmonster/campaign-selector {\"slug\":\"f7mbhawtbqoz546mo9uh\",\"editorskit\":{\"acf_visibility\":\"hide\",\"loggedin\":false,\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedout\":true,\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} /--></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Tout \u00e7a para\u00eet obscur, je sais, mais on y vient, rassurez-vous. Tout d'abord r\u00e9fl\u00e9chissons un peu par nous-m\u00eames \u00e0 ce qui se passe quand on augmente ou diminue ces param\u00e8tres :</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:list --></p>\n<ul>\n<li>Quand on<strong> augmente la sensibilit\u00e9</strong>, en toute logique il y a plus de <strong>lumi\u00e8re capt\u00e9e</strong>. Un peu comme si on comparait Jack, l\u00e9gionnaire aguerri et Jennifer, jeune fille sensible et tortur\u00e9e de 15 ans, tous les deux regardant un film d'amour : plus la personne est sensible, plus elle va pleurer. Inutile de vous dire qui est le plus sensible des deux ! (je vous l'accorde, la m\u00e9taphore est assez improbable :D)</li>\n<li>Quand on <strong>augmente l'ouverture</strong>, <strong>plus de lumi\u00e8re</strong> peut rentrer : plus de lumi\u00e8re peut passer par une fen\u00eatre que par un trou de serrure. Et inversement.</li>\n<li>Quand on <strong>augmente le temps d'ouverture</strong>, <strong>plus de lumi\u00e8re</strong> peut rentrer (donc on<em> diminue la vitesse d'obturation</em>, car plus la vitesse est faible, plus le temps est long). L\u00e0 encore, plus de lumi\u00e8re rentre dans une pi\u00e8ce si vous ouvrez les volets 1 minute plut\u00f4t que 10 secondes. Et inversement.</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:list --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Pour r\u00e9sumer, l'<strong>augmentation</strong> de la <em>sensibilit\u00e9</em>, de l'<em>ouverture</em> ou du <em>temps</em> fait rentrer <strong>plus de lumi\u00e8re</strong>, et donc <strong>augmente l'exposition</strong>. Et inversement, vous l'aurez compris.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>Le triangle de l'exposition</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>L\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient l\u00e9g\u00e8rement plus complexe, c'est que ces 3 \u00e9l\u00e9ments de l'exposition sont <strong>interconnect\u00e9s</strong> : vous ne pouvez jamais r\u00e9ellement les isoler les uns des autres sans changer quelque chose \u00e0 votre image.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Si vous changez l'un mais que vous souhaitez garder la m\u00eame exposition (la m\u00eame luminosit\u00e9 de la photo quoi), les autres sont impact\u00e9s. C'est pour cela qu'on peut les regrouper sous la notion de <strong>triangle de l'exposition</strong>. Et comme un sch\u00e9ma vaut toujours mieux qu'un long discours ;)</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":13317,\"sizeSlug\":\"large\"} --></p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/03/triangle-exposition-974x548.jpg\" /><figcaption>Le triangle de l'exposition en photographie</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>Comprendre le triangle de l'exposition concr\u00e8tement</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:quote --></p>\n<blockquote>\n<p>Bon, c'est bien joli tout \u00e7a, mais moi j'y comprends rien !</p>\n</blockquote>\n<p><!-- /wp:quote --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Tout \u00e7a \u00e9tant un peu th\u00e9orique, employons plut\u00f4t deux m\u00e9taphores pour mieux comprendre : elles sont loin d'\u00eatre parfaites mais aident beaucoup \u00e0 comprendre qu'il existe diff\u00e9rentes mani\u00e8res de modifier l'exposition en jouant sur 1, 2 ou sur les 3 param\u00e8tres \u00e0 la fois.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":3} --></p>\n<h3>Le capteur de votre appareil expos\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re, c'est comme votre peau expos\u00e9e au soleil</h3>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":13318,\"sizeSlug\":\"large\"} --></p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/03/timo-wagner-wFTcjAeWi3M-unsplash-822x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:list --></p>\n<ul>\n<li>La <strong>sensibilit\u00e9 ISO</strong>, c'est comme votre type de peau : si vous \u00eates <strong>blond(e)</strong>, voire <strong>roux(sse)</strong>, vous avez une grande sensibilit\u00e9. Autrement dit vous allez facilement avoir un coup de soleil si vous y \u00eates expos\u00e9.&nbsp;C'est l'\u00e9quivalent d'une <strong>grande sensibilit\u00e9 ISO</strong>.\n<p>A l'inverse, si vous \u00eates <strong>brun(e)</strong>, voire m\u00e9diterran\u00e9en(e) ou m\u00eame noir(e) de peau, vous allez mettre plus de temps pour prendre un coup de soleil ou bronzer, voire ne pas bronzer du tout ! :D C'est l'\u00e9quivalent d'une <strong>basse sensibilit\u00e9 ISO</strong>.</li>\n<li>La <strong>vitesse d'obturation</strong>, c'est comme le <strong>temps que vous restez au soleil</strong>. Plus la vitesse va \u00eatre \u00e9lev\u00e9e, moins vous allez \u00eatre expos\u00e9 longtemps.\n<p>Que vous soyez brun(e) ou blond(e), il est probable que vous preniez un coup de soleil si vous restez 4 heures en plein soleil : c'est l'\u00e9quivalent d'une<strong>&nbsp;vitesse d'obturation lente</strong> et donc d'un temps de pose plus long.</p>\n<p>A l'inverse, m\u00eame si vous \u00eates roux(sse), si vous restez 15 secondes au soleil, il y a peu de chances que vous preniez un coup de soleil ! (Quoique :P) C'est l'\u00e9quivalent d'une <strong>vitesse d'obturation plus importante</strong> (et donc d'un temps de pose plus court).</li>\n<li>L'<strong>ouverture du diaphragme</strong>, c'est un peu comme la <strong>couverture nuageuse</strong> : si il y a beaucoup de nuages, moins de lumi\u00e8re passe, et vous avez donc moins de chance de prendre un coup de soleil (pensez \u00e0 vos derni\u00e8res vacances en Bretagne ! :P). C'est l'\u00e9quivalent d'une <strong>faible ouverture</strong>.\n<p>A l'inverse, si le ciel est bleu comme <a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=N7qq71FYT_8\">les yeux d'Isabelle</a>, beaucoup de lumi\u00e8re passe et vous avez donc plus de chance de prendre un coup de soleil (pensez \u00e0 vos derni\u00e8res vacances en Corse). C'est l'\u00e9quivalent d'une <strong>grande ouverture</strong>.</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:list --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Personnellement, c'est la m\u00e9taphore qui me parle le mieux et qui m'a permis de bien comprendre ce triangle. Si vous avez encore un peu de mal, et c'est bien normal, en voici une autre :</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":3} --></p>\n<h3>La m\u00e9taphore de la fen\u00eatre</h3>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":13319,\"sizeSlug\":\"large\"} --></p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/03/rob-wingate-Fd9tUmRBJzk-unsplash-657x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Imaginez que votre appareil est comme une fen\u00eatre avec des volets, et que vous \u00eates derri\u00e8re cette fen\u00eatre avec des lunettes de soleil (oui c'est un peu \u00e9trange, mais admettons :P).</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:list --></p>\n<ul>\n<li>L'<strong>ouverture du diaphragme</strong>, c'est comme la <strong>taille de la fen\u00eatre</strong> : plus elle est grande, plus la lumi\u00e8re entre (plus la pi\u00e8ce est lumineuse).</li>\n<li>Le <strong>temps de pose</strong>, c'est comme le <strong>temps pendant lequel on ouvre les volets</strong> : plus on les ouvre longtemps, plus la lumi\u00e8re entre.</li>\n<li>La <strong>sensibilit\u00e9 ISO</strong>, c'est un peu comme l'<strong>opacit\u00e9 de vos lunettes de soleil</strong> : si elles sont plus opaques vous allez \u00eatre moins sensible \u00e0 la lumi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire en percevoir moins (\u00e9quivalent d'un <strong>ISO bas</strong>). A l'inverse, si elles sont claires, vous allez \u00eatre plus sensible \u00e0 la lumi\u00e8re, donc en percevoir plus (\u00e9quivalent d'un<strong> ISO haut</strong>).</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:list --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Il existe plusieurs m\u00e9taphores pour expliquer le triangle de l'exposition. Et j'en utilise m\u00eame une troisi\u00e8me dans ma formation phare <a class=\"ek-link\" href=\"https://formations.photo/cours/devenez-un-photographe-accompli?utm_source=alp&amp;utm_medium=article&amp;utm_campaign=exposition\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">Devenez un Photographe Accompli</a> (oui je fais un peu de teasing :) ), qui vous  guide pour ma\u00eetriser pas \u00e0 pas votre appareil au point de compl\u00e8tement l'oublier ^^</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>D'accord, je vois l'id\u00e9e, mais \u00e0 quoi \u00e7a sert ?</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Mais vous allez me dire : pourquoi s'emb\u00eater \u00e0 avoir l'exposition normale manuellement alors que le mode automatique s'en charge tout seul ? Pour plusieurs raisons :</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:list --></p>\n<ul>\n<li>l'appareil a tendance \u00e0 <strong>choisir la facilit\u00e9</strong> : genre le flash (on l'a d\u00e9j\u00e0 dit : BOUH !)</li>\n<li><strong>l'appareil peut se tromper</strong> : notamment parce qu'il cherche \u00e0 exposer normalement TOUTE l'image, ce qui n'est pas toujours utile. En effet, dans certains cas il ne faut PAS exposer normalement toute l'image. Par exemple :\n<ul>\n<li>Si vous souhaitez faire un <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/10-conseils-pour-prendre-des-photos-de-silhouettes/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\" title=\"10 conseils pour prendre des photos de silhouettes\">effet d'ombre chinoise</a> o\u00f9 une partie de l'image est volontairement <strong>sous-expos\u00e9e</strong> et donc noire.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:list --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":13321,\"sizeSlug\":\"large\"} --></p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/03/Kenya2017_oiseau-secretaire_laurent-breillat_apprendre-la-photo-822x548.jpg\" /><figcaption>Ici, j'ai volontairement sous-expos\u00e9 la sc\u00e8ne pour que seule la silhouette de l'oiseau apparaisse.</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:html --></p>\n<ul>\n<li>\n<ul>\n<li>Si <strong>la partie de la sc\u00e8ne qui vous int\u00e9resse est tr\u00e8s sombre</strong>. Par exemple avec ce l\u00e9opard, j'ai du volontairement <strong>surexposer</strong> la photo et avoir un ciel blanc afin de le distinguer parmi les branchages tr\u00e8s ombrag\u00e9s :</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:html --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":13320,\"sizeSlug\":\"large\"} --></p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/03/Kenya2020_leopard_laurent-breillat_apprendre-la-photo-822x548.jpg\" /><figcaption>Le ciel est compl\u00e8tement blanc, mais on distingue tr\u00e8s bien le l\u00e9opard. Pour \u00e7a, j'ai du forcer l'appareil \u00e0 surexposer, gr\u00e2ce \u00e0 la <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/comprendre-indice-de-lumination-correction-exposition/\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">correction d'exposition</a>.</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":13322,\"sizeSlug\":\"large\"} --></p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/03/Quebec2017_portrait-chat_laurent-breillat_apprendre-la-photo-411x548.jpg\" /><figcaption>Idem sur ce portrait : j'ai du choisir et surexposer la fen\u00eatre pour distinguer mes sujets.</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:list --></p>\n<ul>\n<li>vous pouvez vouloir <strong>volontairement</strong> sous-exposer ou sur-exposer vos photos pour cr\u00e9er un effet.</li>\n<li>ces diff\u00e9rents param\u00e8tres ont<strong> d'autres effets</strong> que modifier l'exposition : l'<strong>ouverture</strong> modifie la <strong><a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/profondeur-de-champ-flou-darriere-plan-bokeh/\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">profondeur de champ</a></strong>, la <strong>vitesse d'obturation</strong> modifie la <strong>fa\u00e7on dont le mouvement est capt\u00e9</strong> (flou ou pas), et la <strong>sensibilit\u00e9 ISO</strong> modifie le <strong>grain</strong> de la photo. (<em>Si ces termes sont du chinois pour vous, pas d'inqui\u00e9tude, ils sont expliqu\u00e9s dans les articles suivants !</em>)\n<p>Chaque param\u00e8tre a donc sa <strong>contrepartie</strong>. Or pour vous exprimer en photo, vous allez vouloir <strong>contr\u00f4ler ces diff\u00e9rents effets</strong>. D'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de contr\u00f4ler chaque param\u00e8tre plut\u00f4t que de laisser l'appareil faire.</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:list --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Je n'irai pas plus loin aujourd'hui pour vous laisser le temps d'<strong>int\u00e9grer</strong> ces notions. La suite est consacr\u00e9e aux <strong>3 angles du triangle </strong>: l'<a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/louverture/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\">ouverture</a>, la <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/la-vitesse-dobturation/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\">vitesse d'obturation</a> et la <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/la-sensibilite-iso/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\">sensibilit\u00e9 ISO</a>. Apr\u00e8s leur lecture vous pourrez commencer \u00e0 ma\u00eetriser l'exposition sur votre appareil et commencer \u00e0 jouer avec : et vous verrez, les possibilit\u00e9s sont <strong>infinies</strong> ! N'h\u00e9sitez pas \u00e0 relire l'article, et \u00e0 poser vos questions ou donner votre avis en commentaire ! ;)</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et n'oubliez pas de <strong>partager</strong> l'article ! :)</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p>L\u2019article <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/exposition/\" rel=\"nofollow\">Le triangle de l&#8217;exposition : d\u00e9finition, photos surexpos\u00e9es ou sous-expos\u00e9es, &#8230;</a> est apparu en premier sur <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr\" rel=\"nofollow\">Apprendre la photo, le blog photo</a>.</p>",
        "pubDate": "",
        "link": "https://apprendre-la-photo.fr/exposition/",
        "language": "fr",
        "categorie": "ART",
        "data": "l'exposition poto : comprendr triangl accueil articl chois mat\u00e9riel appareil photo objectif accessoir maitris appareil techniqu photo composit astuc maitris trait autour trait trait bas trait avanc deven plus cr\u00e9atif pratiqu photo cultur photo r\u00e9flex format deven photograph accompl sublim photos r\u00e9vel \u00e2me photograph photo argent formations commenc menu articl commenc ? formations poto propos contact commenc accueil > blog > maitris appareil > techniqu photo > triangl l\u2019exposit : d\u00e9finition, photos surexpos sous-expos\u00e9es, \u2026 triangl l\u2019exposit : d\u00e9finition, photos surexpos sous-expos\u00e9es, \u2026 laurent breillat derni mis jour le: 26-10-2022 208 bienvenu apprendre.photo ! ici, voudr dout lir guid r\u00e9pond 5 problem cour d\u00e9but : cliqu t\u00e9l\u00e9charg guid gratuit ! merc visite, bient\u00f4t apprendre.photo ! \ud83d\ude42 l\u2019 exposit parametr techniqu import r\u00e9ussit (ou non) d\u2019un photo. \u201cd\u00e9sign l\u2019action rayon lumin capteur (ou pellicule)\u201d. avanc beaucoup \ud83d\ude09 articl fer point qu\u2019est l\u2019exposition, l\u2019 effet qu\u2019el photos, parametr l\u2019influencent pouv contr\u00f4ler. not : plus r\u00e9cemment, j\u2019ai r\u00e9alis vid\u00e9o court expliqu l\u2019exposition. pr\u00e9fer format voul voir concept expliqu d\u2019un fa\u00e7on, voic \ud83d\ude09 abonnez-vous cha\u00een youtub ! l\u2019exposition, photo surexpos sous-expos : d\u00e9finit dit l\u2019exposit l\u2019action rayon lumineux. autr dit, plus action grand , plus l\u2019exposit import : plus lumi capt\u00e9e. imagin piec \u00e9clair ampoul 20 watt 100 watt : quantit lumi per\u00e7u n\u2019est m\u00eame. photo sur-expos photo lumi capt : \u201c clair \u201c. l\u2019inverse, photo sous-expos n\u2019a capt lumi : \u201c sombr \u201c. imag vaut mieux qu\u2019un long discours, voic clich devr parl : sous-expos : sombr surexpos : clair photo exposit normal don : exposit normale, don \ud83d\ude42 attention, j\u2019ai bien dit \u201c normal \u201d \u201c correct \u201c. effet, pouv volontair d\u00e9cid sous-expos sur-expos photo, l\u00e9ger fortement, fa\u00e7on cr\u00e9 effet : ambianc sombr demand logiqu sous-expos imag exemple. verron exempl fin d\u2019article, moment, reston cas plus simple. alors, l\u2019appareil obtient-il seul exposit normal ? l\u2019aur remarque, mod automat (ne cach pas, utilis mod !), photos normal expos : l\u2019appareil d\u00e9brouill seul imag clair sombre, c\u2019est principe. fait-il ? rentr d\u00e9tail techniques, l\u2019appareil possed capteur mesur luminos l\u2019image. possed plusieur mod diff\u00e9rent : bas uniqu centr l\u2019image, total l\u2019image, interm\u00e9diair entre deux. souhait savoir plus, pouv consult articl mod mesur luminos utilis \ud83d\ude09 fonction mesures, l\u2019appareil d\u00e9cid laiss rentr plus lumi\u00e8re, voir d\u00e9clench flash integr (bouh, bien, l\u2019a dit conseil bas !). modifi l\u2019exposit ? l\u2019exposit influenc 3 parametr : sensibil iso : c\u2019est sensibil capteur (ou pellicule) lumi l\u2019 ouvertur diaphragm : c\u2019est diametr d\u2019ouvertur diaphragm d\u00e9clench vitess d\u2019obtur : c\u2019est temp d\u2019ouvertur diaphragm d\u00e9clench para\u00eet obscur, sais, vient, rassurez-vous. d\u2019abord r\u00e9flech nous-m\u00eam pass augment diminu parametr : augment sensibil , tout logiqu plus lumi capt . compar jack, l\u00e9gionnair aguerr jennifer, jeun fill sensibl tortur 15 ans, regard film d\u2019amour : plus sensible, plus va pleurer. inutil dir plus sensibl ! (je l\u2019accorde, m\u00e9taphor assez improb :d) augment l\u2019ouvertur , plus lumi rentr : plus lumi pass fen\u00eatr trou serrure. inversement. augment temp d\u2019ouvertur , plus lumi rentr (donc diminu vitess d\u2019obtur , plus vitess faible, plus temp long). encore, plus lumi rentr piec ouvr volet 1 minut plut\u00f4t 10 secondes. inversement. r\u00e9sumer, l\u2019 augment sensibil , l\u2019 ouvertur temp rentr plus lumi , augment l\u2019exposit . inversement, l\u2019aur compris. triangl l\u2019exposit devient l\u00e9ger plus complexe, c\u2019est 3 \u00e9l\u00e9ment l\u2019exposit interconnect : pouv jam r\u00e9el isol un autr chang quelqu chos image. chang l\u2019un souhait gard exposit (la luminos photo quoi), autr impactes. c\u2019est qu\u2019on regroup notion triangl l\u2019exposit . schem vaut toujour mieux qu\u2019un long discour \ud83d\ude09 triangl l\u2019exposit photograph comprendr triangl l\u2019exposit concret bon, c\u2019est bien jol \u00e7a, j\u2019y comprend rien ! th\u00e9orique, employon plut\u00f4t m\u00e9taphor mieux comprendr : loin d\u2019\u00eatr parfait aident beaucoup comprendr qu\u2019il exist diff\u00e9rent mani modifi l\u2019exposit jou 1, 2 3 parametr fois. capteur appareil expos lumi\u00e8re, c\u2019est peau expos soleil sensibil iso , c\u2019est typ peau : blond(e) , voir roux(sse) , grand sensibilite. autr dit allez facil coup soleil expose. c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un grand sensibil iso . l\u2019inverse, brun(e) , voir m\u00e9diterran\u00e9en(e) noir(e) peau, allez mettr plus temp prendr coup soleil bronzer, voir bronz ! \ud83d\ude00 c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un bass sensibil iso . vitess d\u2019obtur , c\u2019est temp rest soleil . plus vitess va \u00e9lev\u00e9e, allez expos longtemps. brun(e) blond(e), probabl pren coup soleil rest 4 heur plein soleil : c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un vitess d\u2019obtur lent d\u2019un temp pos plus long. l\u2019inverse, roux(sse), rest 15 second soleil, chanc pren coup soleil ! (quoiqu :p) c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un vitess d\u2019obtur plus import (et d\u2019un temp pos plus court). l\u2019 ouvertur diaphragm , c\u2019est couvertur nuageux : beaucoup nuages, lumi passe, chanc prendr coup soleil (pens derni vacanc bretagn ! :p). c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un faibl ouvertur . l\u2019inverse, ciel bleu yeux d\u2019isabel , beaucoup lumi pass plus chanc prendr coup soleil (pens derni vacanc corse). c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un grand ouvertur . personnellement, c\u2019est m\u00e9taphor parl mieux m\u2019a perm bien comprendr triangle. mal, c\u2019est bien normal, voic : m\u00e9taphor fen\u00eatr imagin appareil fen\u00eatr volets, derri fen\u00eatr lunet soleil (ou c\u2019est \u00e9trange, admetton :p). l\u2019 ouvertur diaphragm , c\u2019est taill fen\u00eatr : plus grande, plus lumi entre (plus piec lumineuse). temp pos , c\u2019est temp pend lequel ouvr volet : plus ouvr longtemps, plus lumi entre. sensibil iso , c\u2019est l\u2019 opac lunet soleil : plus opaqu allez sensibl lumi\u00e8re, c\u2019est-\u00e0-dir percevoir (\u00e9quivalent d\u2019un iso bas ). l\u2019inverse, claires, allez plus sensibl lumi\u00e8re, percevoir plus (\u00e9quivalent d\u2019un iso ). exist plusieur m\u00e9taphor expliqu triangl l\u2019exposition. j\u2019en utilis troisiem format phar deven photograph accompl (ou teasing \ud83d\ude42 ), guid ma\u00eetris appareil point complet l\u2019oubli ^^ d\u2019accord, l\u2019id\u00e9e, quoi sert ? allez dir : s\u2019emb\u00eat l\u2019exposit normal manuel mod automat s\u2019en charg seul ? plusieur raison : l\u2019appareil tendanc chois facil : genr flash (on l\u2019a d\u00e9j\u00e0 dit : bou !) l\u2019appareil tromp : not qu\u2019il cherch expos normal toute l\u2019image, n\u2019est toujour utile. effet, certain cas faut expos normal tout l\u2019image. exempl : souhait effet d\u2019ombr chinois part l\u2019imag volontair sous-expos noire. ici, j\u2019ai volontair sous-expos scen seul silhouet l\u2019oiseau apparaisse. part scen int\u00e9ress sombr . exempl l\u00e9opard, j\u2019ai volontair surexpos photo ciel blanc afin distingu parm branchag ombrag : ciel complet blanc, distingu bien l\u00e9opard. \u00e7a, j\u2019ai forc l\u2019appareil surexposer, gr\u00e2c correct d\u2019exposit . idem portr : j\u2019ai chois surexpos fen\u00eatr distingu sujets. pouv vouloir volontair sous-expos sur-expos photos cr\u00e9 effet. diff\u00e9rent parametr d\u2019autr effet modifi l\u2019exposit : l\u2019 ouvertur modif profondeur champ , vitess d\u2019obtur modif fa\u00e7on dont mouv capt (flou pas), sensibil iso modif grain photo. ( term chinois vous, d\u2019inqui\u00e9tude, expliqu articl suiv ! ) parametr contrepart . or exprim photo, allez vouloir contr\u00f4l diff\u00e9rent effet . d\u2019o\u00f9 l\u2019int\u00e9r\u00eat contr\u00f4l parametr plut\u00f4t laiss l\u2019appareil faire. n\u2019ir plus loin aujourd\u2019hui laiss temp d\u2019 integr notions. suit consacr 3 angle triangl : l\u2019 ouvertur , vitess d\u2019obtur sensibil iso . apres lectur pourr commenc ma\u00eetris l\u2019exposit appareil commenc jou : verrez, possibil infin ! n\u2019h\u00e9sit relir l\u2019article, pos question don avis commentair ! \ud83d\ude09 n\u2019oubl partag l\u2019articl ! \ud83d\ude42 laurent breillat j'ai cr\u00e9 apprendre.photo 2010 aid d\u00e9but photo, cr\u00e9 n'av trouv : articles, vid\u00e9os format p\u00e9dagogiques, concentrent l'essentiel, battent br\u00each id\u00e9 re\u00e7ues, humour personnalite. depuis, j'ai form plus 14 000 photograph format disponibl formations.photo. t\u00e9l\u00e9charg l'articl pdf inscriv pr\u00e9nom email recevoir articl pdf, ains guid \"faites-vous plais photographi !\" pr\u00e9nom * e-mail * inscriv newsletter, accept \u00e9gal recevoir conseil aid am\u00e9lior photograph offre promotionnel livr formations. email jam revendu. pouv d\u00e9sabon instant. (voir mention l\u00e9gal compl\u00e8tes) \u03b4 aim articl ? vot articl ( 365 notes, moyen : 4,65 5) loading... guid gratuit recev guid \u00e9vit 5 erreur d\u00e9butants, ains articl blog. pr\u00e9nom * e-mail * inscriv newsletter, accept \u00e9gal recevoir conseil aid am\u00e9lior photograph offre promotionnel livr formations. email jam revendu. pouv d\u00e9sabon instant. (voir mention l\u00e9gal complet bas page.) \u03b4 articl similair vitess d\u2019obtur (ou temp pose) photograph lir plus sensibil iso : qu\u2019est-c c\u2019est, r\u00e9gler, \u00e9vit grain ? lir plus profondeur champ : cr\u00e9 flou d\u2019arri\u00e8re-plan lir plus laiss commentair annul r\u00e9pons adress e-mail publi\u00e9e. champ obligatoir indiqu * commentair * * e-mail * sit web notifiez-moi commentair ven vi email. pouv abon commenter. \u03b4 208 commentair pat dit : 8 juillet 2022 11 h 21 mi tout logique, part d\u2019un photo bien expos\u00e9e, iso automatique, j\u2019augment vitess d\u2019un cran (pass 1/250 1/320), l\u2019ouvertur \u00e9gal d\u2019un cran (de f5.6 f4.5), devr toujour photo correct ident expos\u00e9e\u2026sauf n\u2019est cas nikon. r\u00e9pondr kheir dit : 3 juin 2022 18 h 25 mi merc tout pr\u00e9cisions. sent passion photo. r\u00e9pondr voir plus commentair menu articl commenc ? formations poto propos contact blog chois mat\u00e9riel maitris appareil astuc maitris trait deven plus cr\u00e9atif suivez-nous ! plan sit | mention l\u00e9gal | polit confidential | \u00a9 copyright apprendre-la-photo 2010-2022 | r\u00e9alis axom retrouv \u00e9gal tout format photo cliqu , masterclass photo plus grand photograph monde, joel meyerowitz , stev mccurry albert watson maitres.photo c'est nous, cook ! rien voir p\u00e9pit chocolat (malheureusement) : sert fonction sit correctement, mesur l'audienc (anonymement) , propos contenus allez d\u00e9vor (mais p\u00e9pit chocolat coup) . ok ? non merc chois ok cliqu modifi pr\u00e9f\u00e9rent mati cook ferm cook utilis certain cook n\u00e9cessair fonction sit (par exempl gard connecte), d'autr permettent d'avoir statist d'utilis (par exempl savoir derni articl succes flop total), d'autr permettent prolong l'exp\u00e9rient sit (par exempl sugger suivr instagram prochain :) ). n\u00e9cessair n\u00e9cessair toujour activ cook n\u00e9cessair absolu essentiel fonction normal site. assurent fonctionnal basiqu s\u00e9cur site, anonymement. cook dur descript cookielawinfo-checkbox-analytic 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"analytics\". cookielawinfo-checkbox-autr 1 year set by the gdpr cook consent plugin plugin to stor the user consent for cook in the category \"others\". cookielawinfo-checkbox-fonctionnel 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"functional\". cookielawinfo-checkbox-functional 11 month the cook is set by gdpr cook consent to record the user consent for the cook in the category \"functional\". cookielawinfo-checkbox-necessair 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"necessary\". cookielawinfo-checkbox-necessary 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"necessary\". cookielawinfo-checkbox-other 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"other. cookielawinfo-checkbox-perform 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"performance\". cookielawinfo-checkbox-publicit 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"advertising\". cookielawinfo-checkbox-statist 1 year this cook is set by the gdpr cook consent plugin to check if the user has given consent to use cook under the \"statistiques\" category. cookielawinfoconsent 1 year record the default button stat of the corresponding category & the status of ccpa. it work only in coordin with the primary cookie. csrftoken past this cook is associated with django web development platform for python. used to help protect the websit against cross-sit request forgery attack elementor nev this cook is used by the website' wordpress theme. it allow the websit owner to implement or chang the website' content in real-time. ep201 30 minut this cook is set by wufoo for load balancing, sit traffic and preventing sit abuse. jsessionid session the jsessionid cook is used by new relic to stor session identifi so that new relic can monitor session count for an application. viewed_cookie_policy 11 month the cook is set by the gdpr cook consent plugin and is used to stor wheth or not user has consented to the use of cookies. it do not stor any personal data. _grecaptca 5 month 27 day this cook is set by the googl recaptch servic to identify bot to protect the websit against malicious spam attacks. perform perform cook perform utilis comprendr analys indiqu performance, afin don meilleur exp\u00e9rient navigation. cook dur descript ac_enable_tracking 1 month this cook is set by activ campaign to denot that traffic is enabled for the website. autr autr autr cook n\u2019ont plac cat\u00e9gorie. cook dur descript cmp609620646 1 month no descript compass 1 hour no descript cx_88898495 1 year no descript cx_91046129 1 year no descript ep203 3 month no descript available. omseen-ntav5mcxoirgoniq7dgk 1 month no descript omseen-pvdet75ykrmazzsl9oj 1 month no descript omseen-v0wn8odloxmuc04idqsk 1 month no descript omseen-woijpqiqvamih5j3ybmm 1 month no descript prism_609620646 1 month no descript smcx_209922_last_shown_at session no descript smcx_229250_last_shown_at session no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.7vxn9ve8msrz8qqwvhm5s5 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.chweyabamacp833ajnuyg8 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.dg8pjqk2sfdbn5va3xkz3b 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.kq5uwsrnuptts3jx5yv72a 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.mtju67syrwjb3i37qwxkk7 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.tgydyq2jfm44afbqkysdgc 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.ycnlwoss2295vxrgmek8wc 1 day no descript wwsgd_visit 9 hour no descript available. _dc_gtm_ua-17544727-1 1 minut no descript _pinterest_ct_u 1 year no descript available. _pin_unauth 1 year this cook is placed by pinterest tag when the user cannot be matched. it contain uniqu uuid to group action across pages. publiqu publiqu cook publiqu utilis prolong l\u2019exp\u00e9rient site, exempl facebook, instagram google, montr pub cibl\u00e9es. exempl sugger suivr instagram n\u2019est cas, regard meilleur vid\u00e9os youtub :) cook dur descript centervisitorid 7977 year 6 month 24 day 6 hour 23 minut this is ttp cook used to track the individual session the website. it help the websit to compil statistical dat from multipl visits. this dat is used for lead gener part of marketing purpose. fr 3 month facebook set this cook to show relev advertis to user by tracking user behaviour across the web, sit that hav facebook pixel or facebook social plugin. ide 1 year 24 day googl doubleclick ide cook are used to stor inform about how the user use the websit to present them with relev ad and according to the user profile. loc 1 year 1 month addthis set this geoloc cook to help understand the locat of user who shar the information. nid 6 month nid cookie, set by google, is used for advertising purposes; to lim the numb of tim the user se an ad, to mut unwanted ads, and to measur the effectiveness of ads. test_cook 15 minut the test_cook is set by doubleclick.net and is used to determin if the user' brows support cookies. visitor_info1_live past cook set by youtub to measur bandwidth that determin wheth the user get the new or old plai interface. ysc session ysc cook is set by youtub and is used to track the view of embedded videos youtub pages. yt-remote-connected-devic nev youtub set this cook to stor the video preferent of the user using embedded youtub video. yt-remote-device-id nev youtub set this cook to stor the video preferent of the user using embedded youtub video. yt.innertube::nextid nev this cookie, set by youtube, register uniqu id to stor dat what videos from youtub the user has seen. yt.innertube::request nev this cookie, set by youtube, register uniqu id to stor dat what videos from youtub the user has seen. _fbp 3 month this cook is set by facebook to display advertis when eith facebook or digital platform powered by facebook advertising, after visiting the website. statist statist cook statist (analytiques) utilis qu\u2019on compren visiteur interag site. exempl savoir nombr visiteurs, d\u2019o\u00f9 viennent, etc. cook dur descript at-rand nev addthis set this cook to track pag visits, sourc of traffic and shar counts. consent 2 year youtub set this cook vi embedded youtube-videos and register anonymous statistical data. uvc 1 year 1 month set by addthis.com to determin the usag of addthis.com service. vuid 2 year vimeo install this cook to collect tracking inform by setting uniqu id to embed videos to the website. _ga 2 year the _ga cookie, installed by googl analytics, calculat visitor, session and campaign dat and also keep track of sit usag for the site' analytic report. the cook stor inform anonymously and assign randomly generated numb to recogniz uniqu visitors. _gcl_au 3 month provided by googl tag manag to exper advertis efficiency of websit using their services. _gid 1 day installed by googl analytics, _gid cook stor inform how visitor use website, whil also creating an analytic report of the website' performance. som of the dat that are collected includ the numb of visitors, their source, and the pag they vis anonymously. _omappvp 11 year the _omappvp cook is set to distinguish new and returning user and is used in conjunct with _omappv cookie. _omappv 20 minut the _omappv cookie, used in conjunct with the _omappvp cookies, is used to determin if the visitor has visited the websit before, or if it is new visitor. fonctionnel fonctionnel cook fonctionnel permettent certain fonctionnal sit (partag r\u00e9seau sociaux, commentaires, not articles, etc.) cook dur descript bp_user-registered 13 year 8 month 8 day this cook is used to set which user can access the privat pag of the website. it is functional cookie. bp_user-rol 13 year 8 month 8 day this is functional cookie. it is used to set restrict to the user acessing certain pag lik back office, account pag etc. bp_ut_sess 13 year 8 month 8 day this is functional cookie. this cook is used to set restrict to the user acessing certain pag lik back office, account pag etc. s 1 hour used by yahoo to provid ads, content or analytics. sb 2 year this cook is used by facebook to control it functionalities, collect languag setting and shar pages. __atuvc 1 year 1 month addthis set this cook to ensur that the updated count is seen when one shar pag and return to it, befor the shar count cach is updated. __atuv 30 minut addthis set this cook to ensur that the updated count is seen when one shar pag and return to it, befor the shar count cach is updated. __cf_bm 30 minut this cookie, set by cloudflare, is used to support cloudflar bot management. enregistr & appliqu propuls"
    },
    {
        "id": "012680d1c248e65295c4021af865896021603866115fb38ed4a5f8973c373c81",
        "title": "Photographier les feux d\u2019artifice (avec l\u2019aide de Harry Potter)",
        "description": "<p><img alt=\"Photographier des feux d&#039;artifice\" class=\"attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image\" height=\"201\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2013/07/381314176_8575a2eec1_b-360x201.jpg\" width=\"360\" /></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>\u00c0 l'approche de la f\u00eate nationale le <b>14 juillet</b>, chaque ann\u00e9e, je re\u00e7ois des questions sur la photo de <b>feux d'artifice</b>, forc\u00e9ment. Et je ne dois pas \u00eatre le seul, si on en juge par le nombre d'articles sur le sujet qui courent ces temps-ci. Mais on me demande des articles \u00e9crits de ma main, alors je vais y mettre mon grain de sel ;)</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:spacer --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 100px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><span id=\"more-3138\"></span></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Comme souvent, je vais essayer de vous proposer quelque chose de <b>complet</b>, sans simplement vous donner une marche \u00e0 suivre que vous ne comprenez pas, ou quelques astuces utiles. J'ai d\u00e9cid\u00e9 de bien d\u00e9velopper le sujet pour que vous puissiez ensuite \u00eatre <b>ind\u00e9pendants</b> et <b>vous adapter </b>si besoin <em>(parce que l'occasion ne se reproduit pas souvent, donc il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 s'adapter selon la situation !)</em>.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Mon but n'est donc pas de faire le travail \u00e0 votre place (je ne suis pas votre maman), mais de <b>vous donner toutes les cl\u00e9s</b> pour r\u00e9ussir.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":14624,\"sizeSlug\":\"large\",\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-14624\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/07/ray-hennessy-gdTxVSAE5sk-unsplash-824x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>Comprendre&nbsp;: un feu d'artifice n'est pas un sujet fixe</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ca para\u00eet \u00e9vident dans le titre, mais \u00e7a va un peu plus loin que de dire \u00ab&nbsp;<i>un feu d'artifice, \u00e7a bouge</i>&nbsp;\u00bb (quel savoir immense je vous apporte ici :P).</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>En gros, un feu d'artifice, <b>c'est un peu comme Harry Potter</b>, la cicatrice en moins. (ok, et les lunettes) A savoir que \u00e7a <b>dispara\u00eet&nbsp;</b>! Le fait que ce soit un sujet mobile est important, mais ce qui l'est sans doute plus encore pour bien comprendre toute la suite, c'est qu'<i>il ne reste pas en l'air ind\u00e9finiment.</i></p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Alors pourquoi je vous dis \u00e7a&nbsp;? Et bien parce que du coup, les <b>r\u00e8gles</b> utilis\u00e9es habituellement pour la <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/la-vitesse-dobturation/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\" title=\"La vitesse d\u2019obturation\">vitesse d'obturation</a> sont un peu <b>chamboul\u00e9es</b>. Mais seulement un peu.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>D'habitude, si vous photographiez un sujet pendant disons <b>\u00bd seconde</b>, l'appareil va enregistrer la lumi\u00e8re qui provient de ce sujet pendant <b>toute</b> la demie-seconde. S'il est <b>mobile</b>, il va enregistrer le mouvement et vous allez donc voir des <b>tra\u00een\u00e9es</b> appara\u00eetre. C'est de la pose longue <i>classique</i>. Ceci est <b>encore valable</b> pour les feux d'artifice (j'y reviens plus pr\u00e9cis\u00e9ment apr\u00e8s).</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Seulement la plupart du temps, votre sujet n'a <i>pas</i> les pouvoirs magiques de Harry Potter (si c'est le cas, merci de consulter un m\u00e9decin ou de ne pas finir ce verre de whisky :D). Mais <b>un feu d'artifice, si&nbsp;!</b> C'est-\u00e0-dire qu'il peut <b>dispara\u00eetre</b> pendant le temps que l'appareil prend la photo. Et l\u00e0 c'est un <b>cas un peu particulier.</b></p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":3141,\"className\":\"size-large wp-image-3141\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large wp-image-3141\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-3141\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2013/07/hp-610x343.jpg\" /><figcaption>Attention, gr\u00e2ce \u00e0 ma baguette je peux \u00eatre plus rapide que ton obturateur et avoir des yeux naturellement turquoises !</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":3} --></p>\n<h3>Le cas particulier des sujets capables de t\u00e9l\u00e9portation</h3>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Imaginez que vous preniez une photo de <b>Harry Potter</b>, accompagn\u00e9 de son charmant <b>oncle</b> (qui lui, n'a comme seul super pouvoir qu'une <i>antipathie l\u00e9gendaire</i>), devant un joli fond de studio compl\u00e8tement <b>noir</b>.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Vous choisissez un <b>temps de pose de 1/50s</b> par exemple (faisons simple). Pendant toute la dur\u00e9e de la photo, l'oncle <b>reste l\u00e0</b>. Harry, farceur, d\u00e9cide de ne rester l\u00e0 que <b>la moiti\u00e9 du temps</b> (1/100s), et de <b>dispara\u00eetre</b> pendant l'autre moiti\u00e9 de la photo. Oui, il aime bien effrayer son oncle un peu&nbsp;!</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":14625,\"sizeSlug\":\"large\",\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-14625\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/07/gabriel-E-b_VNmtGJY-unsplash-822x548.jpg\" /><figcaption>Imaginons que c'est Harry et que son oncle \u00e9tait en vacances :D</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et bien <b>l'oncle sera expos\u00e9 normalement</b>, mais Harry n'ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent que durant la moiti\u00e9 de la prise de vue, il aura renvoy\u00e9 <b>2 fois moins de lumi\u00e8re</b>, et sera donc <b>plus sombre</b>. En fait, il sera \u00e0 moiti\u00e9 transparent, mais comme le fond est noir et n'aura renvoy\u00e9 aucune lumi\u00e8re, \u00e7a donne cette impression de plus sombre. Notez que si la photo dure 1/10s et que Harry d\u00e9cide <i>l\u00e0 aussi</i> de rester seulement 1/100s, il sera <b>tout aussi sombre</b> sur l'image&nbsp;: seule <b>la dur\u00e9e pendant laquelle il est pr\u00e9sent</b> compte, la vitesse d'obturation n'a plus d'effet sur son exposition.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et bien pour le feu d'artifice, c'est <b>pareil&nbsp;</b>!<br />En gros, si vous faites une pose de 10 secondes, et que le bouquet dure <b>5 secondes</b>, et bien le bouquet sera expos\u00e9 <i>comme si</i> la pose n'avait \u00e9t\u00e9 que de <i>5 secondes</i> (admettons un ciel noir en fond). Autrement dit, <b>vous pouvez plus ou moins utiliser la vitesse d'obturation que vous souhaitez</b>, en fonction de la dur\u00e9e des bouquets&nbsp;!<br />J'en rajoute une couche volontairement car c'est vraiment utile de bien comprendre \u00e7a.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":3} --></p>\n<h3>Pourquoi utiliser une pose longue&nbsp;?</h3>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Pour finir cette longue et indispensable intro, vous pourriez vous demander ce qui me pousse \u00e0 parler de pose longue. Apr\u00e8s tout, on doit bien pouvoir les saisir avec une <b>vitesse rapide </b>non&nbsp;?</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:html --></p>\n<div class=\"wp-caption alignright\" style=\"width: 330px; text-align: center;\">\n<figure><a href=\"http://www.flickr.com/photos/davidmonro/8331755849/\"><img alt=\"Fireworks\" height=\"320\" src=\"http://farm9.staticflickr.com/8077/8331755849_9e1f1f06f3_n.jpg\" title=\"Fireworks\" width=\"320\" /></a></figure>\n</p>\n<p class=\"wp-caption-text\">Ca c'est ce qui se passe si vous photographiez sans pose longue ! (<a href=\"http://www.flickr.com/photos/davidmonro/8331755849/\">Fireworks</a> by <a href=\"http://www.flickr.com/photos/davidmonro/\">davidmonro</a>)</p>\n</div>\n<p><!-- /wp:html --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et bien pas du tout. En fait, si vous voyez les feux de cette fa\u00e7on, en bouquets, c'est gr\u00e2ce \u00e0 un truc g\u00e9nial qui s'appelle la <b>persistance r\u00e9tinienne</b>. Sous ce nom compliqu\u00e9 qui doit vous rappeler vos cours de biologie, se cache un ph\u00e9nom\u00e8ne que vous connaissez tous&nbsp;: regardez directement une <b>forte source de lumi\u00e8re pendant 2 secondes</b>, genre une lampe (<i>non, pas le soleil, je d\u00e9cline toute responsabilit\u00e9 pour toute c\u00e9cit\u00e9 provoqu\u00e9e par cet article :D</i>). Fermez les yeux. Vous allez voir un <b>point lumineux</b> de la forme de la source.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":14627,\"sizeSlug\":\"large\",\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-14627\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/07/ervince-kang-hPe_Zu4uV2E-unsplash-822x548.jpg\" /><figcaption>Prenez une vid\u00e9o si vous voulez, mais en photo, laissez tomber le smartphone !</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et bien notre \u0153il fait \u00e7a <i>tout le temps.</i> Y compris pour les feux. Votre appareil, par contre, ne se base que sur la vitesse d'obturation. Donc pour avoir le <b>joli effet de bouquet </b>et non pas simplement un tas de points lumineux qui ne ressemblent \u00e0 rien, il vous faudra donc utiliser une <b>pose longue</b>&nbsp;: il est inutile de vouloir \u00ab<i>&nbsp;saisir&nbsp;</i>\u00bb le feu d'artifice dans l'instant, \u00e7a ne fonctionnera pas du tout (\u00e0 droite, c'est ce qu'on obtient \u00e0 1/50, donc exactement ce qu'il ne faut PAS faire).</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Mais j'y reviens ensuite.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>La pr\u00e9paration</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":3} --></p>\n<h3>Le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire</h3>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":14629,\"sizeSlug\":\"large\",\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-14629\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/07/david-marcu-ScNzlHZejSU-unsplash-825x548.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Je ne vais pas la faire longue, mais c'est indispensable d'en parler dans ce domaine. Vous aurez donc besoin&nbsp;:</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:list --></p>\n<ul>\n<li>D'un <b>appareil capable de faire des <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/pose-longue/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\">poses longues</a></b>, ce qui est le cas la plupart du temps.\n<ul>\n<li>L'id\u00e9al reste un reflex, ou en tout cas un appareil qui poss\u00e8de le <b>mode Bulb</b> (ou B), qui permet de <b>choisir son temps de pose en maintenant le d\u00e9clencheur.</b> Ce mode est en g\u00e9n\u00e9ral accessible soit directement par la <b>molette des modes</b> (B), ou alors en <b>priorit\u00e9 \u00e0 la vitesse</b>, en ralentissant au-del\u00e0 de 30 secondes.</li>\n<li>Vous pouvez \u00e9galement travailler avec un <b>compact</b>, en mode nuit ou feu d'artifice, s'il ne poss\u00e8de <em>pas</em> les <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/les-modes-creatifs-pour-les-nuls/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\" title=\"Les modes cr\u00e9atifs pour les nuls\">modes cr\u00e9atifs</a> (sinon, prenez le pouvoir hein).</li>\n</ul>\n</li>\n<li>Dans le cas d'un appareil \u00e0 objectifs interchangeables, prenez un <b>grand-angle</b> (le 18-55mm du kit convient), voire un <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/comment-bien-utiliser-un-grand-angle/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\" title=\"Comment bien utiliser un grand-angle ?\"><b>ultra grand-angle</b></a> si vous devez travailler assez pr\u00e8s du feu d'artifice. Plus loin c'est mieux (on en reparle plus tard), mais si vous devez travailler tout pr\u00e8s, un 10-20 sur APS-C ou 16-35mm sur Full Frame fera l'affaire.</li>\n<li>Un <span style=\"text-decoration: underline;\"><b>tr\u00e9pied</b></span>, absolument indispensable et non n\u00e9gociable dans cette situation.</li>\n<li>Dans la mesure du possible, une <b>t\u00e9l\u00e9commande</b>. Vu le prix (10\u20ac environ), ce serait dommage de s'en passer...</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:list --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":3} --></p>\n<h3>Choisissez bien votre endroit</h3>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Pensez \u00e9galement \u00e0 <b>bien choisir votre localisation&nbsp;</b>: \u00e0 quoi sert de bien se pr\u00e9parer si c'est pour avoir des t\u00eates devant vous, franchement&nbsp;?</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"center\",\"id\":14631,\"sizeSlug\":\"large\",\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-14631\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/07/steven-hwg-S3TrmhRB_bw-unsplash-365x548.jpg\" /><figcaption>L'endroit est bon, la technique bien ex\u00e9cut\u00e9e, mais la t\u00eate devant c'est un peu dommage (m\u00eame si \u00e7a reste bien vu le reste).</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>L'id\u00e9al, c'est de trouver un <b>endroit d\u00e9gag\u00e9 un peu \u00e9loign\u00e9</b>, qui permette de bien tout saisir, en \u00e9vitant les \u00e9l\u00e9ments g\u00eanants. Ce qui n'est pas toujours \u00e9vident, soyons r\u00e9alistes. Si le lieu est <b>joli</b>, c'est un plus, mais tout le monde n'habite pas \u00e0 Londres hein...</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":14632,\"sizeSlug\":\"large\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-14632\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/07/cedric-letsch-HtYtoA16S7A-unsplash-974x548.jpg\" /><figcaption>L\u00e0 le d\u00e9cor est top, m\u00eame si ce bouquet l\u00e0 en particulier n'est pas dingue.</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Donc \u00e7a c'est dans l'id\u00e9al, apr\u00e8s en r\u00e9alit\u00e9 ce ne sera pas toujours si \u00e9vident. Je vous conseille de <b>faire un petit rep\u00e9rage la veille</b>, histoire de conna\u00eetre d'avance le spot id\u00e9al. Pensez tout de m\u00eame que le lendemain, il y aura beaucoup plus de monde&nbsp;! (<i>et d'autres photographes sans doute, auxquels vous pourrez donner l'adresse du blog pour qu'ils r\u00e9ussissent aussi bien que vous l'ann\u00e9e prochaine :D</i>)</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:image {\"id\":14633,\"sizeSlug\":\"large\"} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img alt=\"\" class=\"wp-image-14633\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2020/07/emilio-guzman-4czQ5xRt4vM-unsplash-822x548.jpg\" /><figcaption>Ici le photographe a r\u00e9ussi \u00e0 se mettre un peu en hauteur, et la foule apporte un plus \u00e0 l'image : bien jou\u00e9 !</figcaption></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>Les r\u00e9glages \u00e0 utiliser de base</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Faisons simple, et commen\u00e7ons par les r\u00e9glages \u00e0 adopter \u00e0 la base. On revient juste apr\u00e8s sur la mani\u00e8re de <b>s'adapter</b> (sinon ce serait trop beau !)</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":3} --></p>\n<h3>La mise au point</h3>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"right\",\"id\":3145,\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image alignright\"><img alt=\"manualFocus\" class=\"wp-image-3145\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2013/07/manualFocus.jpg\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Comme il va \u00eatre complexe, voire impossible, de faire la mise au point sur les feux \u00e0 chaque fois, il va falloir <b>ruser</b>. Il y a 2 m\u00e9thodes simples qui se valent l'une et l'autre&nbsp;:</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:list --></p>\n<ul>\n<li>Passer en<b> mise au point manuelle</b> (bouton MF sur l'objectif en g\u00e9n\u00e9ral, sinon regardez votre manuel), et faire la <b>mise au point sur l'infini</b> (regardez dans le viseur, et tournez la bague \u00e0 fond dans le sens o\u00f9 les objets \u00e9loign\u00e9s deviennent plus nets).</li>\n<li>Faire la <b>mise au point automatique sur un objet tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9</b> (en appuyant \u00e0 mi-course sur le d\u00e9clencheur), puis <b>passer en MF</b> et ne plus y toucher.</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:list --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":3} --></p>\n<h3>Passez en mode Manuel</h3>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Je sais que c'est relativement <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/le-tout-manuel-ca-craint/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\" title=\"Le tout manuel, \u00e7a craint\">surprenant de ma part</a>, mais ici je vais vous conseiller de <b>passer en Manuel (mode M)</b>. En effet, la mesure d'exposition automatique ne va rien y comprendre du tout, et ne pourra de toute fa\u00e7on pas mesurer la lumi\u00e8re du feu avant qu'il soit tir\u00e9. Donc l\u00e0, on va reprendre la main. Concernant les r\u00e9glages proprement dits...</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":4} --></p>\n<h4>La sensibilit\u00e9 ISO</h4>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>On va faire une pose longue, donc on aura largement suffisamment de lumi\u00e8re. Du coup, on va mettre les <b>ISO au minimum</b> permis.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":4} --></p>\n<h4>L'ouverture</h4>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>On va utiliser une <b>ouverture assez faible</b> pour maximiser le temps de pose sans surexposer, et en profiter pour gagner un peu en profondeur de champ. En g\u00e9n\u00e9ral, on se place <b>entre f/8 et f/16</b>. Commencez par exemple \u00e0 <b>f/11</b>, on verra apr\u00e8s comment ajuster le cas \u00e9ch\u00e9ant.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading {\"level\":4} --></p>\n<h4>La vitesse d'obturation (= temps de pose)</h4>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:image {\"align\":\"left\",\"id\":3146,\"editorskit\":{\"devices\":false,\"desktop\":true,\"tablet\":true,\"mobile\":true,\"loggedin\":true,\"loggedout\":true,\"acf_visibility\":\"\",\"acf_field\":\"\",\"acf_condition\":\"\",\"acf_value\":\"\",\"migrated\":false,\"unit_test\":false}} --></p>\n<figure class=\"wp-block-image alignleft\"><img alt=\"bulb-setting-on-dial\" class=\"wp-image-3146\" src=\"https://apprendre-la-photo.fr/wp-content/uploads/2013/07/bulb-setting-on-dial.png\" /></figure>\n<p><!-- /wp:image --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>C'est <b>le r\u00e9glage le plus important</b> ici.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Si vous avez une <b>t\u00e9l\u00e9commande</b> et le <b>mode Bulb</b>, c'est <i>le plus simple</i>&nbsp;: vous appuyez d\u00e8s le d\u00e9but du tir, et vous rel\u00e2chez \u00e0 la fin. Attention, GRANDE pratique n\u00e9cessaire (<i>je d\u00e9conne</i>).</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Si ce n'est pas le cas, c'est un chouilla plus compliqu\u00e9&nbsp;: vous allez utiliser un <b>temps de pose de 2 \u00e0 10 secondes</b> en g\u00e9n\u00e9ral, en essayant d'<b>anticiper </b>un peu. N'oubliez pas, la dur\u00e9e d'exposition du feu d'artifice lui-m\u00eame ne d\u00e9pend pas trop de la vitesse d'obturation, mais de la <b>dur\u00e9e du feu</b> lui-m\u00eame. Donc si vous exposez <b>plus longtemps</b>, vous allez pouvoir capturer <b>plusieurs salves</b>, qui ne seront pas pour autant surexpos\u00e9es. Magie&nbsp;!</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Par contre, l'arri\u00e8re-plan <i>pourrait</i> \u00eatre surexpos\u00e9 si vous exposez trop longtemps (surtout si le soleil est \u00e0 peine couch\u00e9). Petite technique avanc\u00e9e pour photographier plusieurs bouquets sur la m\u00eame image tout en \u00e9vitant \u00e7a&nbsp;: <b>placer un carton noir</b> devant l'objectif entre les bouquets.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Oh, et \u00e9videmment, <b>coupez le flash</b> hein. Il est trop petit et trop loin pour \u00e9clairer quoi que ce soit, et de toute fa\u00e7on on ne peut pas \u00e9clairer une source de lumi\u00e8re, forc\u00e9ment (<i>La Palisse, mon ami, mon mod\u00e8le</i>).</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>La prise de vue concr\u00e8tement</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p><i>(garantie sans t\u00e9l\u00e9portation)</i></p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Les r\u00e9glages que je viens de donner devraient donner un <b>premier r\u00e9sultat pas mal</b>, mais il faudra sans doute <b>ajuster un peu</b>, en y allant \u00e0 t\u00e2tons. Commencez donc par prendre quelques clich\u00e9s, disons 3 ou 5, en d\u00e9clenchant au d\u00e9but d'une salve et rel\u00e2chant \u00e0 la fin (pratique le mode Bulb et la t\u00e9l\u00e9commande hein&nbsp;? :D)</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:html --></p>\n<div class=\"wp-caption aligncenter\" style=\"width: 510px;\">\n<figure><a href=\"http://www.flickr.com/photos/amrufm/381314176/\"><img alt=\"Fireworks at The Eye On Malaysia\" height=\"333\" src=\"http://farm1.staticflickr.com/154/381314176_8575a2eec1.jpg\" title=\"Fireworks at The Eye On Malaysia\" width=\"500\" /></a></figure>\n</p>\n<p class=\"wp-caption-text\"><a href=\"http://www.flickr.com/photos/amrufm/381314176/\">Fireworks at The Eye On Malaysia</a> by <a href=\"http://www.flickr.com/photos/amrufm/\">amrufm</a> (ici \u00e0 f/13, 10 secondes de pose)</p>\n</div>\n<p><!-- /wp:html --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Ensuite, vous allez <b>v\u00e9rifier que tout va bien</b>&nbsp;:</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:list --></p>\n<ul>\n<li><span style=\"text-decoration: underline;\">La mise au point</span>&nbsp;: que les bouquets soient <b>bien nets</b>. Normalement pas de souci, mais \u00e7a vaut le coup de v\u00e9rifier en zoomant sur l'image sur votre \u00e9cran. Corrigez le cas \u00e9ch\u00e9ant.</li>\n<li><span style=\"text-decoration: underline;\">Le rendu des bouquets du feu d'artifice</span>&nbsp;: sont-ils bien \u00e9tal\u00e9s, ont-ils bien la <b>forme voulue</b>&nbsp;? Si vous \u00eates en Bulb, pas de souci, sinon <b>adaptez votre temps de pose</b> en cons\u00e9quence&nbsp;: rallongez-le si vous n'en voyez pas assez, raccourcisse-le si vous en voyez trop et que \u00e7a fait brouillon.</li>\n<li><span style=\"text-decoration: underline;\">L'exposition des feux</span>&nbsp;: ne sont-ils pas <b>trop clairs</b> ou au contraire trop sombres&nbsp;? Ici, il faut <b>utiliser l'</b><a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/lhistogramme-le-comprendre-lutiliser/\" rel=\"noopener noreferrer\" target=\"_blank\" title=\"L\u2019histogramme : le comprendre, l\u2019utiliser\"><b>histogramme</b></a> pour \u00e9valuer, comme toujours (mais en particulier pour une image contrast\u00e9e, regard\u00e9e sur un \u00e9cran lumineux, et en pleine nuit !).Si c'est <b>surexpos\u00e9</b>, <b>fermez</b> un peu le diaphragme (passez de f/11 \u00e0 f/16 par exemple), et si c'est <b>sous-expos\u00e9</b>, \u00e0 l'inverse, <b>ouvrez</b> le diaphragme (passez de f/11 \u00e0 f/8 par exemple). Vous ne devriez <i>pas</i> avoir \u00e0 toucher aux ISO.</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:list --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>N'oubliez pas que le d\u00e9but peut \u00eatre <b>plus lumineux</b> que la suite, donc <b>rev\u00e9rifiez</b> 3 minutes plus tard que vous n'\u00eates pas finalement sous-expos\u00e9. Idem pour le <b>bouquet final</b>, qui peut \u00eatre plus lumineux, et donc vous conduire \u00e0 <b>fermer</b> un peu le diaphragme.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>N'h\u00e9sitez pas \u00e0 non plus \u00e0 changer de focale (zoomer ou d\u00e9zoomer), voire changer d'endroit, histoire de <strong>varier les points de vue</strong>.</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:html --></p>\n<div class=\"wp-caption aligncenter\" style=\"width: 510px;\">\n<figure><a href=\"http://www.flickr.com/photos/sjliew/1286426141/\"><img alt=\"fireworks\" height=\"333\" src=\"http://farm2.staticflickr.com/1289/1286426141_306f5fd449.jpg\" title=\"fireworks\" width=\"500\" /></a></figure>\n</p>\n<p class=\"wp-caption-text\"><a href=\"http://www.flickr.com/photos/sjliew/1286426141/\">fireworks</a> by <a href=\"http://www.flickr.com/photos/sjliew/\">sjliew</a></p>\n</div>\n<p><!-- /wp:html --></p>\n<p><!-- wp:heading --></p>\n<h2>R\u00e9sum\u00e9 - photographier&nbsp;un&nbsp;feu d'artifice</h2>\n<p><!-- /wp:heading --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Pour faire court, voici <strong>mes 13 conseils pour photographier un feu d'artifice</strong> :</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:list --></p>\n<ul>\n<li>Choisissez un appareil capable de faire des <strong>photos</strong> en <strong><a class=\"ek-link\" href=\"https://apprendre-la-photo.fr/pose-longue/\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">poses longues</a></strong> <em>(mode Bulb)</em></li>\n<li>Utilisez <strong><a class=\"ek-link\" href=\"https://apprendre-la-photo.fr/objectif-grand-angle/\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">objectif plut\u00f4t grand-angle</a></strong> pour pouvoir saisir toute la gerbe du <strong>feu d'artifice</strong></li>\n<li>Placez l'appareil sur <strong><a class=\"ek-link\" href=\"https://apprendre-la-photo.fr/comment-choisir-un-trepied-photo/\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">tr\u00e9pied</a></strong> : indispensable pendant le <strong>feu d'artifice</strong> !</li>\n<li>Utilisez une <strong>t\u00e9l\u00e9commande</strong>, plus pratique pour d\u00e9clencher sans faire bouger l'appareil</li>\n<li>Faites un <strong>rep\u00e9rage</strong> la veille du <strong>feu d'artifice</strong> et \u00e0 <strong>arrivez plus t\u00f4t</strong> le jour J</li>\n<li>Choisissez bien votre <strong>endroit</strong> pour <strong>photographier</strong> : un <strong>lieu d\u00e9gag\u00e9</strong> pour \u00e9viter les t\u00eates devant vous qui bouchent la vue</li>\n<li><strong>R\u00e9glez</strong> votre appareil photo en <strong>mode manuel</strong></li>\n<li>Faites la <strong>mise au point sur un objet lointain</strong> ou juste avant l'infini puis fixez-la en passant en <strong>mise au point manuelle</strong></li>\n<li>R\u00e9glez la <strong><a class=\"ek-link\" href=\"https://apprendre-la-photo.fr/sensibilite-iso/\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">sensibilit\u00e9 ISO</a></strong> au minimum</li>\n<li>Fixez l'<a class=\"ek-link\" href=\"https://apprendre-la-photo.fr/ouverture-diaphragme/\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">ouverture</a> vers <strong>f/11</strong></li>\n<li>Utilisez une <strong>pose longue</strong> en mode Bulb, pour avoir des bouquets de <strong>feu d'artifice</strong> sur la photo <em>(4 \u00e0 10 secondes)</em></li>\n<li>Si la <strong>photo</strong> est <strong>trop lumineuse</strong>, <strong>fermez le diaphragme \u00e0 f/16</strong> ou plus</li>\n<li>Si la photo est <strong>trop sombre</strong>, <strong>ouvrez le diaphragme \u00e0 f/8</strong> ou moins</li>\n</ul>\n<p><!-- /wp:list --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Comme vous l'avez compris, faire des photos de feu d'artifice n\u00e9cessite d'\u00eatre \u00e0 l'aise sur les r\u00e9glages de l'appareil. Si vous voulez \u00eatre guid\u00e9 pour avoir des bases solides, n'oubliez pas ma formation <a class=\"ek-link\" href=\"https://formations.photo/cours/devenez-un-photographe-accompli?utm_source=alp&amp;utm_medium=article&amp;utm_campaign=photographier_feux_dartifice\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">Devenez un Photographe Accompli</a>, dans laquelle on reprend tout de z\u00e9ro, pas \u00e0 pas, et en s'amusant (parce que c'est la marque de fabrique de la maison :) )</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p><!-- wp:spacer --></p>\n<div class=\"wp-block-spacer\" style=\"height: 100px;\"></div>\n<p><!-- /wp:spacer --></p>\n<p><!-- wp:paragraph --></p>\n<p>Et voil\u00e0 pour cet article, normalement vous devriez vous en sortir comme \u00e7a\u00a0! Ce n'est <b>pas si compliqu\u00e9</b>, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on s'imagine les feux d'artifice comme plein de petits Harry Potter ;) <b>Et vous</b>, vous allez photographier le feu d'artifice cette ann\u00e9e\u00a0?</p>\n<p><!-- /wp:paragraph --></p>\n<p>L\u2019article <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr/photographier-les-feux-dartifices/\" rel=\"nofollow\">Photographier les feux d&#8217;artifice (avec l&#8217;aide de Harry Potter)</a> est apparu en premier sur <a href=\"https://apprendre-la-photo.fr\" rel=\"nofollow\">Apprendre la photo, le blog photo</a>.</p>",
        "pubDate": "",
        "link": "https://apprendre-la-photo.fr/photographier-les-feux-dartifices/",
        "language": "fr",
        "categorie": "ART",
        "data": "photographi feu d'artifice (avec arry pott ;) ) accueil articl chois mat\u00e9riel appareil photo objectif accessoir maitris appareil techniqu photo composit astuc maitris trait autour trait trait bas trait avanc deven plus cr\u00e9atif pratiqu photo cultur photo r\u00e9flex format deven photograph accompl sublim photos r\u00e9vel \u00e2me photograph photo argent formations commenc menu articl commenc ? formations poto propos contact commenc accueil > blog > astuc > photographi feux d\u2019artific (avec l\u2019aid arry potter) photographi feux d\u2019artific (avec l\u2019aid arry potter) laurent breillat derni mis jour le: 26-10-2022 158 bienvenu apprendre.photo ! ici, voudr dout lir guid r\u00e9pond 5 problem cour d\u00e9but : cliqu t\u00e9l\u00e9charg guid gratuit ! merc visite, bient\u00f4t apprendre.photo ! \ud83d\ude42 l\u2019approch f\u00eat national 14 juillet , ann\u00e9e, re\u00e7ois question photo feux d\u2019artific , forc\u00e9ment. seul, jug nombr d\u2019articl courent temps-ci. demand articl \u00e9crit main, vais mettr grain sel \ud83d\ude09 souvent, vais essai propos quelqu chos complet , simpl don march suivr compren pas, quelqu astuc utiles. j\u2019ai d\u00e9cid bien d\u00e9velopp puiss ensuit ind\u00e9pend adapt besoin (parc l\u2019occas reproduit souvent, faut pr\u00eat s\u2019adapt selon situat !) . but n\u2019est travail plac (je maman), don tout cl\u00e9 r\u00e9ussir. comprendr : feu d\u2019artific n\u2019est fix ca para\u00eet \u00e9vident titre, va plus loin dir \u00ab feu d\u2019artifice, boug \u00bb (quel savoir immens apport :p). gros, feu d\u2019artifice, c\u2019est arry pott , cicatric moins. (ok, lunettes) savoir dispara\u00eet ! mobil important, l\u2019est dout plus bien comprendr tout suite, c\u2019est qu\u2019 rest l\u2019air ind\u00e9finiment. dis ? bien coup, regl utilis habituel vitess d\u2019obtur chamboul . peu. d\u2019habitude, photograph pend dison \u00bd second , l\u2019appareil va enregistr lumi provient pend tout demie-seconde. s\u2019il mobil , va enregistr mouv allez voir tra\u00een appara\u00eetre. c\u2019est pos longu classiqu . valabl feux d\u2019artific (j\u2019y revien plus pr\u00e9cis apres). temps, n\u2019a pouvoir magiqu arry pott (si c\u2019est cas, merc consult m\u00e9decin fin verr whisky :d). feu d\u2019artifice, ! c\u2019est-\u00e0-dir qu\u2019il dispara\u00eetr pend temp l\u2019appareil prend photo. c\u2019est cas particulier. attention, gr\u00e2c baguet peux plus rapid obtur yeux naturel turquois ! cas particuli sujet capabl t\u00e9l\u00e9port imagin pren photo arry pott , accompagn charm oncle (qui lui, n\u2019a seul sup pouvoir qu\u2019un antipath l\u00e9gendair ), dev jol fond studio complet noir . chois temp pos 1/50 exempl (faison simple). pend tout dur photo, l\u2019oncl rest . arry, farceur, d\u00e9cid rest moiti temp (1/100s), dispara\u00eetr pend l\u2019autr moiti photo. oui, aim bien effrai oncle ! imaginon c\u2019est arry oncle vacanc \ud83d\ude00 bien l\u2019oncl expos normal , arry n\u2019ai pr\u00e9sent dur moiti pris vue, renvoi 2 lumi , plus sombr . fait, moiti transparent, fond noir n\u2019aur renvoi aucun lumi\u00e8re, don impress plus sombre. not photo dur 1/10 arry d\u00e9cid rest 1/100s, sombr l\u2019imag : seul dur pend laquel pr\u00e9sent compte, vitess d\u2019obtur n\u2019a plus d\u2019effet exposition. bien feu d\u2019artifice, c\u2019est pareil ! gros, pos 10 secondes, bouquet dur 5 second , bien bouquet expos pos n\u2019av 5 second (admetton ciel noir fond). autr dit, pouv plus utilis vitess d\u2019obtur souhait , fonction dur bouquet ! j\u2019en rajout couch volontair c\u2019est vrai util bien comprendr \u00e7a. utilis pos longu ? fin longu indispens intro, pourr demand pouss parl pos longue. apres tout, bien pouvoir sais vitess rapid non ? ca c\u2019est pass photograph pos longu ! ( firework by davidmonro ) bien tout. fait, voi feux fa\u00e7on, bouquets, c\u2019est gr\u00e2c truc g\u00e9nial s\u2019appel persist r\u00e9tinien . compliqu rappel cour biologie, cach ph\u00e9nomen connaiss : regard direct fort sourc lumi pend 2 second , genr lamp ( non, soleil, d\u00e9clin tout respons tout c\u00e9cit provoqu articl \ud83d\ude00 ). ferm yeux. allez voir point lumin form source. pren vid\u00e9o voulez, photo, laiss tomb smartphon ! bien \u0153il temps. compr feux. appareil, contre, bas vitess d\u2019obturation. jol effet bouquet non simpl tas point lumin ressemblent rien, faudr utilis pos longu : inutil vouloir \u00ab sais \u00bb feu d\u2019artific l\u2019instant, fonction (\u00e0 droite, c\u2019est qu\u2019on obtient 1/50, exact qu\u2019il faut faire). j\u2019y revien ensuite. pr\u00e9par mat\u00e9riel n\u00e9cessair vais longue, c\u2019est indispens d\u2019en parl domaine. besoin : d\u2019un appareil capabl pos longu , cas temps. l\u2019id\u00e9al rest reflex, cas appareil possed mod bulb (ou b), permet chois temp pos d\u00e9clencheur. mod g\u00e9n\u00e9ral accessibl direct molet mod (b), priorit vitess , ralent au-del\u00e0 30 secondes. pouv \u00e9gal travaill compact , mod nuit feu d\u2019artifice, s\u2019il possed mod cr\u00e9atif (sinon, pren pouvoir hein). cas d\u2019un appareil object interchangeables, pren grand-angl (le 18-55mm kit convient), voir ultra grand-angl dev travaill assez pres feu d\u2019artifice. plus loin c\u2019est mieux (on reparl plus tard), dev travaill pres, 10-20 aps-c 16-35mm full fram fer l\u2019affaire. tr\u00e9pied , absolu indispens non n\u00e9goci situation. mesur possible, t\u00e9l\u00e9command . prix (10\u20ac environ), dommag s\u2019en passer\u2026 chois bien endroit pens \u00e9gal bien chois localis : quoi sert bien pr\u00e9par c\u2019est t\u00eat dev vous, franch ? l\u2019endroit bon, techniqu bien ex\u00e9cut\u00e9e, t\u00eat dev c\u2019est dommag (m\u00eam rest bien reste). l\u2019id\u00e9al, c\u2019est trouv endroit d\u00e9gag \u00e9loign , permet bien saisir, \u00e9vit \u00e9l\u00e9ment g\u00eanants. n\u2019est toujour \u00e9vident, r\u00e9alistes. lieu jol , c\u2019est plus, mond n\u2019habit londr hein\u2026 d\u00e9cor top, bouquet particuli n\u2019est dingue. c\u2019est l\u2019id\u00e9al, apres r\u00e9alit toujour \u00e9vident. conseil pet rep\u00e9rag veil , histoir conna\u00eetr d\u2019avanc spot id\u00e9al. pens lendemain, beaucoup plus mond ! ( d\u2019autr photograph doute, auxquel pourr don l\u2019adress blog qu\u2019il r\u00e9uss bien l\u2019ann prochain \ud83d\ude00 ) photograph r\u00e9uss mettr hauteur, foul apport plus l\u2019imag : bien jou ! r\u00e9glag utilis bas faison simple, commen\u00e7on r\u00e9glag adopt base. revient apres mani s\u2019adapt (sinon beau !) mis point va complexe, voir impossible, mis point feux fois, va falloir rus . 2 m\u00e9thod simpl valent l\u2019un l\u2019autr : pass mis point manuel (bouton mf l\u2019object g\u00e9n\u00e9ral, sinon regard manuel), mis point l\u2019infin (regard viseur, tourn bagu fond sen objet \u00e9loign deviennent plus nets). mis point automat objet \u00e9loign (en appui mi-cours d\u00e9clencheur), puis pass mf plus toucher. pass mod manuel sais c\u2019est relat surpren part , vais conseil pass manuel (mod m) . effet, mesur d\u2019exposit automat va rien comprendr tout, pourr tout fa\u00e7on mesur lumi feu qu\u2019il tire. l\u00e0, va reprendr main. concern r\u00e9glag propr dits\u2026 sensibil iso va pos longue, larg suffis lumi\u00e8re. coup, va mettr iso minimum permis. l\u2019ouvertur va utilis ouvertur assez faibl maximis temp pos surexposer, profit gagn profondeur champ. g\u00e9n\u00e9ral, plac entre f/8 f/16 . commenc exempl f/11 , verr apres ajust cas \u00e9ch\u00e9ant. vitess d\u2019obtur (= temp pose) c\u2019est r\u00e9glag plus import ici. t\u00e9l\u00e9command mod bulb , c\u2019est plus simpl : appui tir, rel\u00e2ch fin. attention, grande pratiqu n\u00e9cessair ( d\u00e9con ). n\u2019est cas, c\u2019est chouill plus compliqu : allez utilis temp pos 2 10 second g\u00e9n\u00e9ral, essai d\u2019 anticip peu. n\u2019oubl pas, dur d\u2019exposit feu d\u2019artific lui-m\u00eam d\u00e9pend vitess d\u2019obturation, dur feu lui-m\u00eame. expos plus longtemp , allez pouvoir captur plusieur salv , aut surexpos\u00e9es. mag ! contre, l\u2019arri\u00e8re-plan pourr surexpos expos longtemp (surtout soleil pein couche). petit techniqu avanc photographi plusieur bouquet imag \u00e9vit : plac carton noir dev l\u2019object entre bouquets. oh, \u00e9videmment, coup flash hein. pet loin \u00e9clair quoi soit, tout fa\u00e7on \u00e9clair sourc lumi\u00e8re, forc ( palisse, ami, model ). pris vu concret (garant t\u00e9l\u00e9portation) r\u00e9glag vien don devr don premi r\u00e9sultat mal , faudr dout ajust , allant t\u00e2tons. commenc prendr quelqu cliches, dison 3 5, d\u00e9clench d\u2019un salv rel\u00e2ch fin (pratiqu mod bulb t\u00e9l\u00e9command hein ? :d) firework at the eye malaysi by amrufm (ic f/13, 10 second pose) ensuite, allez v\u00e9rifi va bien : mis point : bouquet bien net . normal souci, vaut coup v\u00e9rifi zoom l\u2019imag \u00e9cran. corrig cas \u00e9ch\u00e9ant. rendu bouquet feu d\u2019artific : sont-il bien \u00e9tales, ont-il bien form voulu ? bulb, souci, sinon adapt temp pos cons\u00e9quent : rallongez-l n\u2019en voi assez, raccourcisse-l voi brouillon. l\u2019exposit feux : sont-il clair contrair sombr ? ici, faut utilis l\u2019 histogramm \u00e9valuer, toujour (mais particuli imag contrast\u00e9e, regard \u00e9cran lumineux, plein nuit !).si c\u2019est surexpos , ferm diaphragm (pass f/11 f/16 exemple), c\u2019est sous-expos , l\u2019inverse, ouvr diaphragm (pass f/11 f/8 exemple). touch iso. n\u2019oubl plus lumin suite, rev\u00e9rif 3 minut plus tard n\u2019\u00eat final sous-expose. idem bouquet final , plus lumineux, conduir ferm diaphragme. n\u2019h\u00e9sit non plus chang focal (zoom d\u00e9zoomer), voir chang d\u2019endroit, histoir vari point vu . firework by sjliew r\u00e9sum \u2013 photographi feu d\u2019artific court, voic 13 conseil photographi feu d\u2019artific : chois appareil capabl photos pos longu (mod bulb) utilis object plut\u00f4t grand-angl pouvoir sais tout gerb feu d\u2019artific plac l\u2019appareil tr\u00e9pied : indispens pend feu d\u2019artific ! utilis t\u00e9l\u00e9command , plus pratiqu d\u00e9clench boug l\u2019appareil rep\u00e9rag veil feu d\u2019artific arriv plus t\u00f4t jour chois bien endroit photographi : lieu d\u00e9gag \u00e9vit t\u00eat dev bouchent vu regl appareil photo mod manuel mis point objet lointain l\u2019infin puis fixez-l pass mis point manuel regl sensibil iso minimum fix l\u2019 ouvertur ver f/11 utilis pos longu mod bulb, bouquet feu d\u2019artific photo (4 10 secondes) photo lumin , ferm diaphragm f/16 plus photo sombr , ouvr diaphragm f/8 l\u2019av compris, photos feu d\u2019artific n\u00e9cessit d\u2019\u00eatr l\u2019ais r\u00e9glag l\u2019appareil. voul guid bas solides, n\u2019oubl format deven photograph accompl , laquel reprend z\u00e9ro, pas, s\u2019amus (parc c\u2019est marqu fabriqu maison \ud83d\ude42 ) voil\u00e0 article, normal sort ! n\u2019est compliqu , part moment s\u2019imagin feux d\u2019artific plein petit arry pott \ud83d\ude09 , allez photographi feu d\u2019artific ann\u00e9 ? laurent breillat j'ai cr\u00e9 apprendre.photo 2010 aid d\u00e9but photo, cr\u00e9 n'av trouv : articles, vid\u00e9os format p\u00e9dagogiques, concentrent l'essentiel, battent br\u00each id\u00e9 re\u00e7ues, humour personnalite. depuis, j'ai form plus 14 000 photograph format disponibl formations.photo. t\u00e9l\u00e9charg l'articl pdf inscriv pr\u00e9nom email recevoir articl pdf, ains guid \"faites-vous plais photographi !\" pr\u00e9nom * e-mail * inscriv newsletter, accept \u00e9gal recevoir conseil aid am\u00e9lior photograph offre promotionnel livr formations. email jam revendu. pouv d\u00e9sabon instant. (voir mention l\u00e9gal compl\u00e8tes) \u03b4 aim articl ? vot articl ( 141 notes, moyen : 4,83 5) loading... guid gratuit recev guid \u00e9vit 5 erreur d\u00e9butants, ains articl blog. pr\u00e9nom * e-mail * inscriv newsletter, accept \u00e9gal recevoir conseil aid am\u00e9lior photograph offre promotionnel livr formations. email jam revendu. pouv d\u00e9sabon instant. (voir mention l\u00e9gal complet bas page.) \u03b4 articl similair r\u00e9uss photos noir & blanc (portraits, paysages, \u2026) ? 5 astuc cl\u00e9 ! lir plus droit devoir photo ? (droit d\u2019auteur, publiqu autorisation, photos libr droits, droit l\u2019image, etc.) lir plus integr photos smartphon catalogu lightroom lir plus laiss commentair annul r\u00e9pons adress e-mail publi\u00e9e. champ obligatoir indiqu * commentair * * e-mail * sit web notifiez-moi commentair ven vi email. pouv abon commenter. \u03b4 158 commentair michel mangon dit : 12 juillet 2022 8 h 38 mi superb articl plein d\u2019humour excellent rappel d\u00e9march techniqu appliquer. merc r\u00e9pondr agaled dit : 11 juillet 2022 13 h 18 mi j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 essai prendr feux d\u2019artific d\u2019abord compact mod \u201cfeu d\u2019artifice\u201d : r\u00e9sultat! (d\u00e9sol purist lol) j\u2019en pris bridg resultat etait egalement. j\u2019ai mis mod pris vu rafale. j\u2019aur reflex, mettr pratiqu conseil ci-dessus r\u00e9pondr rog dit : 11 juillet 2022 11 h 27 mi merc laurent rappel pet rafra\u00eech recet activite, pratiqu peu, n\u2019est superflu. r\u00e9pondr jfs dit : 10 juillet 2022 20 h 10 mi balanc blanc ? r\u00e9pondr duez jean-claud dit : 19 juillet 2019 22 h 00 mi vitess exprim secondes, con pas. canon l\u2019a compr longtemps, lettr s n\u2019exist programm plut\u00f4t temp d\u2019exposit tav (je cherch \u201cd\u00e9fendre\u201d canon, \u00e9quip marqu !). dit autr constructeur \u201cparlent\u201d vitess second !;;; r\u00e9pondr claudi dit : 14 juillet 2019 19 h 40 mi bonsoir, merc beaucoup bon conseils, vais mettr pratiqu soir. tien cour r\u00e9sultat. sincer salut r\u00e9pondr yvelis dit : 12 ao\u00fbt 2015 23 h 58 mi bonjour laurent, explicat claires. rest plus qu\u2019\u00e0 mettr application. merc g\u00e9n\u00e9ros ! r\u00e9pondr ma\u00e9lin dit : 22 juillet 2015 10 h 11 mi bonjour merc infos pr\u00e9cieux ! voic album apres lu articl \ud83d\ude42 https://www.facebook.com/media/set/?set=a.755828074521427.1073741913.227955920641981&type=3&ref=notif&notif_t=lik r\u00e9pondr macris dit : 19 juillet 2015 16 h 49 mi bonjour laurent, all\u00e9 faire, 14 juillet, photos feu d\u2019artific ville. j\u2019ai suiv conseil satisf r\u00e9sultat. j\u2019ai hybrid olympus om 5 l\u2019object kit : 14-42 possibil mis point manuelle. j\u2019ai affich sensibil 200 iso (l\u2019appareil aller plus bas), chois mod manuel affich vitess 2 10 s ains qu\u2019un ouvertur f 11, conseillait. j\u2019ai utilis tr\u00e9pied l\u2019as conseille. beaucoup photos rat l\u2019appareil cafouill quelquefois mis point. d\u2019un mani g\u00e9n\u00e9ral temp pos long 1er plan net part feu d\u2019artific n\u2019ont net puisqu fus descend bas n\u2019et jol j\u2019aur pr\u00e9fer part feu fig\u00e9e. va feu d\u2019artific commun 15 ao\u00fbt vais essai d\u2019affich temp plus court chois mod s. pens mod \u00ab scen feu d\u2019artific \u00bb recommand vais essai voir r\u00e9sultat. cordial g\u00e9rard r\u00e9pondr elod dit : 15 juillet 2015 20 h 18 mi aim montr photos feux artific gen plus exp\u00e9riment (c compliqu reflex 2 mois) savoir valent surtout quoi am\u00e9liorer, sais aller \u00e7a? !? r\u00e9pondr st\u00e9phan dit : 16 juillet 2015 18 h 28 mi bonjour elodie, flickr ami : http://www.flickr.com r\u00e9pondr elod dit : 17 juillet 2015 21 h 47 mi mis coup 3 jour laiss commentaire. am\u00e9lior aim critiqu lol. r\u00e9pondr ren dit : 13 juillet 2015 18 h 46 mi clair, toujour ! (m\u00eam photos nuit\u2026) r\u00e9pondr elod dit : 13 juillet 2015 17 h 56 mi merciiiiii exact contraire. r\u00e9pondr jean-pierr delvalle dit : 13 juillet 2015 17 h 11 mi pro, regard plais articl r\u00e9guli\u00e8rement. bravo p\u00e9dagog simpl efficac serv humour. immodest pens besoin formation\u2026(et encore) rest lecteur assidu ravi. amical j.p.d. r\u00e9pondr laurenc dit : 13 juillet 2015 16 h 53 mi merc laurent infos, vais essai voir don !! r\u00e9pondr bouchenoir dit : 13 juillet 2015 15 h 16 mi grand merc explications,mainten plus qu\u2019\u00e0 mettr pratique.merc r\u00e9pondr valentin dit : 13 juillet 2015 14 h 28 mi sup ! articl tomb pic soir ! c\u2019est bien explique. merc r\u00e9pondr st\u00e9phan dit : 13 juillet 2015 13 h 54 mi bonjour laurent, faut-il relev miroir a-t\u2019il d\u2019import ? r\u00e9pondr st\u00e9phan dit : 16 juillet 2015 18 h 24 mi r\u00e9pond seul. besoin relev miroir. r\u00e9pondr pouillieut dit : 13 juillet 2015 11 h 48 mi bonjour laurent, bien apres lectur conseils, pu qu\u2019\u00e0 essai soir feu d\u2019artifice. verr r\u00e9sultat ensuite, sinon recomment l\u2019ann prochaine. nadin r\u00e9pondr sylv dit : 13 juillet 2015 11 h 13 mi bonjour laurent, vais essai soir \u2026 \ud83d\ude09 mais, j\u2019ai gros probl\u00e8me, j\u2019ai sony 7 object sony 24-240 trouv nul part r\u00e9glag menu moyen d\u00e9sactiv stabilis ???? trouv bouton cot non plus .. \ud83d\ude41 sylv r\u00e9pondr philipp dit : 30 ao\u00fbt 2014 12 h 53 mi extr\u00eam d\u00e9\u00e7u! j\u2019ai r\u00e9alis clich feu d\u2019artific respect bien conseil don laurent. ben r\u00e9sultat nul! peut-\u00eatr vient j\u2019ai shoot raw ? qu\u2019entr pris vue, pos longue, 5d mk-ii mis plusieur second enregistr photo. r\u00e9sultat j\u2019ai loup plus moiti tirs\u2026 prochain tentat peut-\u00eatr fin janvi 2015, direct jpg. r\u00e9pondr voir plus commentair menu articl commenc ? formations poto propos contact blog chois mat\u00e9riel maitris appareil astuc maitris trait deven plus cr\u00e9atif suivez-nous ! plan sit | mention l\u00e9gal | polit confidential | \u00a9 copyright apprendre-la-photo 2010-2022 | r\u00e9alis axom retrouv \u00e9gal tout format photo cliqu , masterclass photo plus grand photograph monde, joel meyerowitz , stev mccurry albert watson maitres.photo c'est nous, cook ! rien voir p\u00e9pit chocolat (malheureusement) : sert fonction sit correctement, mesur l'audienc (anonymement) , propos contenus allez d\u00e9vor (mais p\u00e9pit chocolat coup) . ok ? non merc chois ok cliqu modifi pr\u00e9f\u00e9rent mati cook ferm cook utilis certain cook n\u00e9cessair fonction sit (par exempl gard connecte), d'autr permettent d'avoir statist d'utilis (par exempl savoir derni articl succes flop total), d'autr permettent prolong l'exp\u00e9rient sit (par exempl sugger suivr instagram prochain :) ). n\u00e9cessair n\u00e9cessair toujour activ cook n\u00e9cessair absolu essentiel fonction normal site. assurent fonctionnal basiqu s\u00e9cur site, anonymement. cook dur descript cookielawinfo-checkbox-analytic 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"analytics\". cookielawinfo-checkbox-autr 1 year set by the gdpr cook consent plugin plugin to stor the user consent for cook in the category \"others\". cookielawinfo-checkbox-fonctionnel 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"functional\". cookielawinfo-checkbox-functional 11 month the cook is set by gdpr cook consent to record the user consent for the cook in the category \"functional\". cookielawinfo-checkbox-necessair 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"necessary\". cookielawinfo-checkbox-necessary 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"necessary\". cookielawinfo-checkbox-other 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"other. cookielawinfo-checkbox-perform 11 month this cook is set by gdpr cook consent plugin. the cook is used to stor the user consent for the cook in the category \"performance\". cookielawinfo-checkbox-publicit 1 year set by the gdpr cook consent plugin, this cook is used to stor the user consent for cook in the category \"advertising\". cookielawinfo-checkbox-statist 1 year this cook is set by the gdpr cook consent plugin to check if the user has given consent to use cook under the \"statistiques\" category. cookielawinfoconsent 1 year record the default button stat of the corresponding category & the status of ccpa. it work only in coordin with the primary cookie. csrftoken past this cook is associated with django web development platform for python. used to help protect the websit against cross-sit request forgery attack elementor nev this cook is used by the website' wordpress theme. it allow the websit owner to implement or chang the website' content in real-time. ep201 30 minut this cook is set by wufoo for load balancing, sit traffic and preventing sit abuse. jsessionid session the jsessionid cook is used by new relic to stor session identifi so that new relic can monitor session count for an application. viewed_cookie_policy 11 month the cook is set by the gdpr cook consent plugin and is used to stor wheth or not user has consented to the use of cookies. it do not stor any personal data. _grecaptca 5 month 27 day this cook is set by the googl recaptch servic to identify bot to protect the websit against malicious spam attacks. perform perform cook perform utilis comprendr analys indiqu performance, afin don meilleur exp\u00e9rient navigation. cook dur descript ac_enable_tracking 1 month this cook is set by activ campaign to denot that traffic is enabled for the website. autr autr autr cook n\u2019ont plac cat\u00e9gorie. cook dur descript cmp609620646 1 month no descript compass 1 hour no descript cx_88898495 1 year no descript cx_91046129 1 year no descript ep203 3 month no descript available. omseen-ntav5mcxoirgoniq7dgk 1 month no descript omseen-pvdet75ykrmazzsl9oj 1 month no descript omseen-v0wn8odloxmuc04idqsk 1 month no descript omseen-woijpqiqvamih5j3ybmm 1 month no descript prism_609620646 1 month no descript smcx_209922_last_shown_at session no descript smcx_229250_last_shown_at session no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.7vxn9ve8msrz8qqwvhm5s5 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.chweyabamacp833ajnuyg8 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.dg8pjqk2sfdbn5va3xkz3b 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.kq5uwsrnuptts3jx5yv72a 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.mtju67syrwjb3i37qwxkk7 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.tgydyq2jfm44afbqkysdgc 1 day no descript view.tf7e\u00ebucvnqbjvackksmt3.ycnlwoss2295vxrgmek8wc 1 day no descript wwsgd_visit 9 hour no descript available. _dc_gtm_ua-17544727-1 1 minut no descript _pinterest_ct_u 1 year no descript available. _pin_unauth 1 year this cook is placed by pinterest tag when the user cannot be matched. it contain uniqu uuid to group action across pages. publiqu publiqu cook publiqu utilis prolong l\u2019exp\u00e9rient site, exempl facebook, instagram google, montr pub cibl\u00e9es. exempl sugger suivr instagram n\u2019est cas, regard meilleur vid\u00e9os youtub :) cook dur descript centervisitorid 7977 year 6 month 24 day 6 hour 23 minut this is ttp cook used to track the individual session the website. it help the websit to compil statistical dat from multipl visits. this dat is used for lead gener part of marketing purpose. fr 3 month facebook set this cook to show relev advertis to user by tracking user behaviour across the web, sit that hav facebook pixel or facebook social plugin. ide 1 year 24 day googl doubleclick ide cook are used to stor inform about how the user use the websit to present them with relev ad and according to the user profile. loc 1 year 1 month addthis set this geoloc cook to help understand the locat of user who shar the information. nid 6 month nid cookie, set by google, is used for advertising purposes; to lim the numb of tim the user se an ad, to mut unwanted ads, and to measur the effectiveness of ads. test_cook 15 minut the test_cook is set by doubleclick.net and is used to determin if the user' brows support cookies. visitor_info1_live past cook set by youtub to measur bandwidth that determin wheth the user get the new or old plai interface. ysc session ysc cook is set by youtub and is used to track the view of embedded videos youtub pages. yt-remote-connected-devic nev youtub set this cook to stor the video preferent of the user using embedded youtub video. yt-remote-device-id nev youtub set this cook to stor the video preferent of the user using embedded youtub video. yt.innertube::nextid nev this cookie, set by youtube, register uniqu id to stor dat what videos from youtub the user has seen. yt.innertube::request nev this cookie, set by youtube, register uniqu id to stor dat what videos from youtub the user has seen. _fbp 3 month this cook is set by facebook to display advertis when eith facebook or digital platform powered by facebook advertising, after visiting the website. statist statist cook statist (analytiques) utilis qu\u2019on compren visiteur interag site. exempl savoir nombr visiteurs, d\u2019o\u00f9 viennent, etc. cook dur descript at-rand nev addthis set this cook to track pag visits, sourc of traffic and shar counts. consent 2 year youtub set this cook vi embedded youtube-videos and register anonymous statistical data. uvc 1 year 1 month set by addthis.com to determin the usag of addthis.com service. vuid 2 year vimeo install this cook to collect tracking inform by setting uniqu id to embed videos to the website. _ga 2 year the _ga cookie, installed by googl analytics, calculat visitor, session and campaign dat and also keep track of sit usag for the site' analytic report. the cook stor inform anonymously and assign randomly generated numb to recogniz uniqu visitors. _gcl_au 3 month provided by googl tag manag to exper advertis efficiency of websit using their services. _gid 1 day installed by googl analytics, _gid cook stor inform how visitor use website, whil also creating an analytic report of the website' performance. som of the dat that are collected includ the numb of visitors, their source, and the pag they vis anonymously. _omappvp 11 year the _omappvp cook is set to distinguish new and returning user and is used in conjunct with _omappv cookie. _omappv 20 minut the _omappv cookie, used in conjunct with the _omappvp cookies, is used to determin if the visitor has visited the websit before, or if it is new visitor. fonctionnel fonctionnel cook fonctionnel permettent certain fonctionnal sit (partag r\u00e9seau sociaux, commentaires, not articles, etc.) cook dur descript bp_user-registered 13 year 8 month 8 day this cook is used to set which user can access the privat pag of the website. it is functional cookie. bp_user-rol 13 year 8 month 8 day this is functional cookie. it is used to set restrict to the user acessing certain pag lik back office, account pag etc. bp_ut_sess 13 year 8 month 8 day this is functional cookie. this cook is used to set restrict to the user acessing certain pag lik back office, account pag etc. s 1 hour used by yahoo to provid ads, content or analytics. sb 2 year this cook is used by facebook to control it functionalities, collect languag setting and shar pages. __atuvc 1 year 1 month addthis set this cook to ensur that the updated count is seen when one shar pag and return to it, befor the shar count cach is updated. __atuv 30 minut addthis set this cook to ensur that the updated count is seen when one shar pag and return to it, befor the shar count cach is updated. __cf_bm 30 minut this cookie, set by cloudflare, is used to support cloudflar bot management. enregistr & appliqu propuls"
    }
]